<NUM>	O
ستمبر	O
<NUM>	O
کا	O
دن	O
تھا	O
اور	O
یہ	O
دون	O
بزرگ	O
خواتین	O
عمرے	O
کی	O
ادائیگی	O
کے	O
لیے	O
روانہ	O
ہونے	O
والی	O
تھیں۔	O

اٹار	O
جنرل	O
نے	O
اس	O
موقع	O
پر	O
سپریم	B-ORG
کورٹ	I-ORG
کو	O
یہ	O
یقین	O
دہا	O
بھی	O
کروا	O
کہ	O
عمران	B-PER
خان	O
کی	O
ان	O
کے	O
بچ	O
سے	O
بذریعہ	O
فون	O
بات	O
بھی	O
کروا	O
جا	O
گی۔	O

نواز	B-PER
علی	I-PER
دبلو	O
کراچی	B-LOC
کے	O
علاقے	O
ریڑھی	O
گوٹھ	O
کے	O
رہائشی	O
ہیں	O
اور	O
کئی	O
نسل	O
سے	O
ان	O
کا	O
خاندان	O
ماہی	O
گیری	O
کے	O
پیشے	O
سے	O
منسلک	O
ہے۔	O

اوپر	O
والا	O
اپ	O
کو	O
بھی	O
ایک	O
دن	O
فیلڈ	O
مارشل	O
بنا	O
اور	O
عزت	O
و	O
تکریم	O
کے	O
مقام	O
ثریا	O
پر	O
تا	O
ابد	O
براجمان	O
رکھے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
امریکی	O
صدر	O
ڈونلڈ	O
ٹرمپ	B-PER
کے	O
دوسری	O
بار	O
وائٹ	O
ہاوس	O
میں	O
انے	O
سے	O
دو	O
ماہ	O
قبل،	O
گزشتہ	O
سال	O
جنوری	O
میں،	O
انڈین	O
وزیر	O
خارجہ	B-ORG
جے	O
شنکر	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
انڈیا	B-LOC
ٹرمپ	B-PER
کی	O
واپسی	O
سے	O
پریشان	O
نہ	O
ہے۔	O

دوسرے	O
واقعے	O
میں	O
گلی	O
میں	O
موجود	O
ایک	O
بچی	O
اس	O
وقت	O
زخمی	O
ہو	O
جب	O
رکشے	O
کے	O
ذریعے	O
کہ	O
منتقل	O
کیا	O
جانے	O
والا	O
ایک	O
پالتو	O
شیر	O
باہر	O
نکل	O
ایا	O
اور	O
بچی	O
پر	O
حملہ	O
اور	O
ہو	O
گیا۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
حکومت	B-ORG
نے	O
استعمال	O
شدہ	O
گاڑ	O
درامد	O
کرنے	O
کے	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
استعمال	O
ہونے	O
والے	O
پرسنل	O
بیگیج	O
سکیم	O
کے	O
طریقے	O
پر	O
مکمل	O
پابندی	O
عائد	O
کر	O
دی	O
ہے۔	O

اتوار	O
کے	O
روز	O
کھیل	O
کے	O
اغاز	O
پر	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
ٹاس	O
جیت	O
کر	O
میزبان	O
سری	O
لنکا	O
کے	O
خلاف	O
پہلے	O
فیلڈنگ	O
کا	O
فیصلہ	O
کیا	O
تھا۔	O

سعید	O
غنی	O
نے	O
انھ	O
روای	O
سندھی	O
ٹوپی	O
اور	O
اجرک	O
پہنا	O
تھی۔	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
نے	O
اس	O
مقدمے	O
سے	O
جڑے	O
تمام	O
حقائق	O
جاننے	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
جس	O
میں	O
دس	O
سال	O
پہلے	O
درج	O
ہونے	O
والا	O
مقدمہ	O
اور	O
سپریم	B-ORG
کورٹ	I-ORG
کے	O
تفصیلی	O
فیصلے	O
کی	O
تفصیل	O
پر	O
قانو	O
ماہرین	O
سے	O
بات	O
کی	O
گئی۔	O

سب	O
سے	O
بڑا	O
فائدہ	O
تو	O
بروکر	O
کو	O
ہو	O
ہے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
میں	O
کبھی	O
اپنے	O
ہاتھ	O
سے	O
دریا	O
سندھ	B-LOC
کے	O
کنار	O
سے	O
سو	O
تلاش	O
کر	O
تھا۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
دو	O
درجن	O
سے	O
زائد	O
مسلح	O
افراد	O
ایک	O
طرف	O
کھڑے	O
ہیں	O
اور	O
ان	O
کے	O
درمیان	O
ایک	O
شحص	O
موجود	O
ہے	O
جس	O
کی	O
انکھ	O
پر	O
پٹی	O
باندھی	O
گئی	O
ہے۔	O

کاکس	O
کہلا	O
گئے	O
اس	O
گروہ	O
میں	O
بمب	O
کے	O
اکاونٹنٹ	O
جنرل	O
سی	B-ORG
ایچ	O
ہیریسن،	O
پولیس	B-ORG
کمشنر	O
جیل،	O
میونسپل	O
کمشنر	O
شیپرڈ	O
اور	O
ٹائمز	O
اف	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
ایڈیٹر	O
لووٹ	O
فریزر	O
شامل	O
تھے۔	O

یہ	O
سیٹلائٹ	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
قومی	O
خلا	O
ادارے	O
اسپیس	O
اینڈ	O
اپر	O
ایٹماسفیر	O
ریسرچ	O
کمیشن	O
یع	O
سپارکو	B-ORG
نے	O
تیار	O
کیا	O
ہے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
<NUM>	O
ویں	O
صدی	O
کی	O
ابتدا	O
میں	O
بمب	O
موجودہ	O
ممب	O
میں	O
ایک	O
سیاسی	O
جنگ	O
برپا	O
تھی۔	O

پاکستا	O
فوج	B-ORG
کے	O
ترجمان	O
یہ	O
تک	O
کہہ	O
گئے	O
کہ	O
اس	O
شخص	O
میں	O
کسی	O
ذہ	O
مریض	O
کی	O
علام	O
بھی	O
پا	O
جا	O
ہیں۔	O

وزیراعظم	O
نوازشریف	O
نے	O
جواب	O
دیا	O
ضرور	O
تشریف	O
لائیں،	O
اپ	O
ہمارے	O
مہمان	O
ہیں،	O
ائ	O
اور	O
میرے	O
ساتھ	O
چا	O
پیئیں۔	O

ملزمان	O
کی	O
جانب	O
سے	O
فائرنگ	O
کا	O
سلسلہ	O
کافی	O
دیر	O
تک	O
جاری	O
رہا۔	O

مقامی	O
ذرائع	O
کے	O
حوالے	O
سے	O
چلنے	O
والی	O
خبر	O
کے	O
مطابق	O
عسکریت	O
پسند	O
گروہ	O
اتحاد	O
المجاہدین	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
ارکان	O
نے	O
مبینہ	O
طور	O
پر	O
جو	O
ال	O
اپنے	O
قبضے	O
میں	O
لیے	O
ہیں	O
وہ	O
ڈرون	O
اپریشنز	O
میں	O
مداخلت	O
کرنے	O
کی	O
صلاحیت	O
رکھ	O
ہیں۔	O

عی	O
شاہدین	O
کے	O
مطابق	O
خاران	O
شہر	O
اور	O
اس	O
سے	O
ملحقہ	O
علاق	O
میں	O
طویل	O
عرصے	O
سے	O
بدام	O
کے	O
واقع	O
پیش	O
ا	O
رہے	O
ہیں۔	O

ہماری	O
طاقت	O
اپ	O
کی	O
طاقت	O
ہے۔	O

عدال	O
حکم	O
نامے	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
ورثا	O
نے	O
اللہ	O
کے	O
نام	O
پر	O
ملزم	O
کو	O
معاف	O
کرنے	O
کا	O
اعلان	O
کیا	O
ہے۔	O

<NUM>	O
سالہ	O
ٹیک	O
انجینیئر	O
کو	O
یہ	O
گر	O
ان	O
کے	O
کزن	O
نے	O
سکھایا	O
ہے،	O
جو	O
ڈور	O
کی	O
ہلکی	O
جنبش	O
سے	O
پتنگ	O
کو	O
اور	O
بلند	O
کر	O
جا	O
رہے	O
ہیں۔	O

یہ	O
جاننے	O
کے	O
لیے	O
ہم	O
تقریبا	O
تین	O
برس	O
پیچھے	O
یع	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
جا	O
پڑے	O
گا۔	O

ہم	O
نہ	O
بھی	O
ہوں	O
تو	O
بھی	O
اپ	O
ہیں۔	O

بندہ	O
پکڑ	O
لیا	O
ہے؟	O

ذمہ	O
داری	O
قبول	O
کرنے	O
کے	O
بجا	O
نااہلی	O
چھپانے	O
کے	O
لیے	O
حقائق	O
کو	O
مسخ	O
کیا	O
گیا۔	O

سندھ	B-LOC
اسمبلی	B-ORG
کی	O
روایت	O
کے	O
مطابق	O
اجلاس	O
کی	O
کارروا	O
سے	O
قبل	O
مرحومین	O
کی	O
مغفرت	O
کے	O
لیے	O
دعا	O
کی	O
جا	O
ہے،	O
جیسے	O
کو	O
سیاستدان،	O
نامور	O
شخصیت	O
یا	O
دہشتگردی	O
اور	O
حادث	O
میں	O
ہلاک	O
ہونے	O
والے	O
افراد۔	O

تصویر	O
میں	O
دکھا	O
دینے	O
والی	O
بندوق	O
کے	O
اوپری	O
حصے	O
پر	O
ٹیلی	O
سکوپ	O
نصب	O
ہے	O
جبکہ	O
اس	O
کے	O
پچھلے	O
حصے	O
پر	O
ایک	O
سبز	O
اور	O
سفید	O
رنگ	O
کا	O
لوگو	O
بنا	O
ہوا	O
ہے	O
جو	O
کہ	O
واضح	O
نہیں۔	O

اس	O
فورم	O
میں	O
وزیراعظم	O
شہبام	O
شریف	O
اور	O
روسی	O
صدر	O
ولادیمیر	O
پوتن،	O
ترکی	B-LOC
کے	O
صدر	O
رجب	O
طیب	O
اردوغان	B-PER
سمیت	O
دیگر	O
رہنما	O
نے	O
شرکت	O
کی	O
اور	O
جمعے	O
کو	O
ایک	O
مصروف	O
دن	O
گزرا۔	O

جب	O
فائرنگ	O
کا	O
سلسلہ	O
تھما	O
تو	O
ملزم	O
اپنے	O
ٹھکانے	O
پر	O
مردہ	O
پایا	O
گیا۔	O

انھ	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
امریکہ	B-LOC
خود	O
ایک	O
جوہری	O
سپر	O
پاور	O
ہے	O
جس	O
کے	O
پاس	O
دنیا	O
کے	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
جوہری	O
ہتھیار	O
کا	O
ذخیرہ	O
ہے۔	O

ارشد	O
خان	O
کے	O
مطابق	O
پولیس	B-ORG
ملزم	O
رحمان	B-PER
الدین	O
کی	O
گرفتاری	O
کے	O
لیے	O
چھاپے	O
مار	O
رہی	O
تھی۔	O

ان	O
کے	O
ایک	O
قریبی	O
دوست	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
کو	O
بتایا	O
کہ	O
ایاز	O
نے	O
مشکل	O
کے	O
باوجود	O
اعلی	O
تعلیم	O
حاصل	O
کی	O
تھی	O
لیکن	O
وہ	O
گذشتہ	O
برس	O
لاپتہ	O
ہوگ	O
تھے۔	O

نیب	O
حکام	O
کے	O
مطابق	O
سول	O
اینڈ	O
ورکس	O
ڈیپارٹمنٹ	O
میں	O
سابق	O
ڈپمر	O
ڈرائیور	O
ممتاز	O
نے	O
چار	O
ارب	O
روپے	O
کی	O
پلی	O
بارگین	O
کی	O
درخواست	O
چیئرمین	O
نیب	O
کو	O
دی	O
تھی	O
جو	O
منظور	O
کر	O
لی	O
گئی۔	O

سپریم	B-ORG
کورٹ	I-ORG
کی	O
جانب	O
سے	O
وفاقی	O
حکومت	B-ORG
کو	O
حکم	O
دیا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
ماہر	O
ڈاکٹر	O
کی	O
موجودگی	O
میں	O
<NUM>	O
فروری	O
سے	O
پہلے	O
عمران	B-PER
خان	O
کی	O
انکھ	O
کا	O
معائنہ	O
کروایا	O
جائے۔	O

چپورسن	B-LOC
کی	O
یہ	O
وادی	O
بلند	O
پہاڑ	O
میں	O
گھری	O
ہو	O
ہے	O
اور	O
اپ	O
قدر	O
خوبصور	O
کے	O
باعث	O
سیاح	O
میں	O
مقبول	O
ہے،	O
مگر	O
مسلسل	O
دھماک	O
کی	O
اواز	O
نے	O
یہاں	O
کے	O
باس	O
کی	O
زندگی	O
اجیرن	O
بنا	O
دی	O
ہے۔	O

وجہ	O
شاید	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
دن	O
کام	O
کی	O
مصالحے	O
دار	O
خبر	O
کو	O
ہے	O
نہیں،	O
اگر	O
ہے	O
بھی	O
تو	O
اسے	O
شرائط	O
و	O
ضوابط	O
کے	O
ساتھ	O
ہی	O
نشر	O
یا	O
شائع	O
کیا	O
جا	O
سک	O
ہے۔	O

یہ	O
اہلکار	O
اس	O
وقت	O
ایف	O
ائی	O
اے	B-ORG
کی	O
تحویل	O
میں	O
ہیں	O
مگر	O
یہ	O
اپ	O
نوعیت	O
کا	O
پہلا	O
مقدمہ	O
نہ	O
ہے۔	O

کالعدم	O
بلوچ	O
لبریشن	O
ارمی	O
بی	B-ORG
ایل	O
اے	B-ORG
کے	O
سربراہ	O
بشیر	O
زیب	O
اور	O
کپتان	O
رحمان	B-PER
گل	O
کے	O
نام	O
بھی	O
اس	O
فہرست	O
میں	O
شامل	O
ہیں	O
اور	O
حکومت	B-ORG
نے	O
ان	O
کے	O
سر	O
کی	O
قیمت	O
<NUM>	O
،	O
<NUM>	O
کروڑ	O
روپے	O
رکھی	O
ہے۔	O

اور	O
یہ	O
سب	O
کرنے	O
کا	O
مقصد	O
اپنے	O
نقطہ	O
نظر	O
کو	O
اجاگر	O
کر	O
تھا۔	O

پاکستان	B-LOC
میں	O
کسی	O
بھی	O
درامد	O
شدہ	O
موبائل	O
فون	O
پر	O
مقامی	O
سم	O
استعمال	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
اسے	O
پاکستان	B-LOC
ٹیلی	O
کمیونیکیشن	O
اتھارٹی	O
سے	O
رجسٹر	O
کروا	O
پر	O
ہے۔	O

دراصل	O
یہ	O
معاملہ	O
پاکستا	O
ٹیم	O
کے	O
سابق	O
کپتان	O
سرفراز	B-PER
احمد	I-PER
کی	O
ایک	O
وائرل	O
تصویر	O
کا	O
تھا۔	O

پاکستان	B-LOC
کا	O
پہلا	O
میچ	O
نیدرلینڈز	O
کے	O
خلاف	O
سات	O
فروری	O
کو	O
ہے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
پاکستا	O
فوج	B-ORG
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
بلوچستان	B-LOC
کے	O
ضلع	O
خاران	O
میں	O
سکیورٹی	O
فورسز	O
کے	O
ایک	O
اپریشن	O
میں	O
فتنہ	O
الہندوستان	O
سے	O
تعلق	O
رکھنے	O
والے	O
<NUM>	O
شدت	O
پسند	O
کو	O
ہلاک	O
کیا	O
گیا	O
ہے۔	O

ان	O
دستاویز	O
سے	O
ظاہر	O
ہو	O
ہے	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
بحران	O
کے	O
اس	O
وقت	O
میں	O
امریکی	O
اثر	O
و	O
رسوخ	O
کو	O
ایک	O
اہم	O
سفار	O
ذریعہ	O
کے	O
طور	O
پر	O
استعمال	O
کیا۔	O

مریم	B-PER
نواز	I-PER
کے	O
اس	O
پیغام	O
کے	O
بعد	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
ڈاکٹرز	O
کمیونٹی	O
کی	O
جانب	O
سے	O
شدید	O
ردعمل	O
سامنے	O
ایا	O
ہے	O
جبکہ	O
دوسری	O
جانب	O
عوام	O
نے	O
وزیر	O
اعلی	O
پنجاب	B-LOC
مریم	B-PER
نواز	I-PER
کے	O
اس	O
فیصلے	O
پر	O
ملا	O
جلا	O
رد	O
عمل	O
دیا۔	O

اب	O
میں	O
مشین	O
وال	O
کے	O
پاس	O
دیہاڑی	O
پر	O
کام	O
کر	O
ہوں،	O
جو	O
کبھی	O
مل	O
ہے	O
اور	O
کبھی	O
نہیں۔	O

یہ	O
اپ	O
نوعیت	O
کے	O
پہلے	O
واقع	O
نہ	O
ہیں۔	O

اقوام	B-ORG
متحدہ	I-ORG
کی	O
جانب	O
سے	O
گذشتہ	O
برس	O
جاری	O
اعداد	O
و	O
شمار	O
کے	O
مطابق،	O
دنیا	O
میں	O
تقریبا	O
<NUM>	O
فیصد	O
تجارت	O
سمندری	O
راست	O
سے	O
ہو	O
ہے	O
اور	O
لاکھ	O
افراد	O
اس	O
شعبے	O
سے	O
منسلک	O
ہیں۔	O

ان	O
کی	O
جماعت	O
ن	O
لیگ	O
کی	O
طرف	O
سے	O
کہا	O
گیا	O
تھا	O
کہ	O
چونکہ	O
ان	O
کی	O
جماعت	O
دو	O
تہا	O
اکثریت	O
حاصل	O
نہ	O
کر	O
پا	O
تھی،	O
اگر	O
کر	O
لی	O
تو	O
نواز	B-PER
شریف	O
وزیراعظم	O
بنتے۔	O

پولیس	B-ORG
تو	O
<NUM>	O
،	O
<NUM>	O
لوگ	O
کو	O
پکڑ	O
کے	O
لے	O
ائی	O
تھی،	O
سب	O
کے	O
ڈی	B-ORG
این	O
اے	B-ORG
کے	O
نمونے	O
لیے	O
گئے۔	O

واضح	O
رہے	O
کہ	O
سپریم	B-ORG
کورٹ	I-ORG
کے	O
تین	O
رک	O
بنچ	O
میں	O
شامل	O
ایک	O
جج	O
نے	O
اختلاف	O
را	O
کیا	O
اور	O
اس	O
تحریر	O
میں	O
ان	O
کے	O
اختلافی	O
نوٹ	O
کی	O
تفصیل	O
بھی	O
شامل	O
کی	O
گئی	O
ہیں۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
ریمپ	O
پر	O
کیٹ	O
واک	O
کر	O
ماڈلز،	O
روشن	O
کی	O
چکا	O
چوند	O
اور	O
زرق	O
برق	O
ملبوسات۔۔۔	O

اختلاف	O
را	O
ایک	O
کامیاب	O
اور	O
مضبوط	O
جمہوریت	O
کی	O
سب	O
سے	O
اہم	O
علامت	O
ہو	O
ہے۔	O

بچے	O
اور	O
خواتین	O
خوفزدہ	O
ہیں۔	O

استعمال	O
شدہ	O
گاڑ	O
درامد	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
ان	O
کو	O
دی	O
گئی	O
باقی	O
دو	O
سہولی	O
یع	O
گفٹ	O
سکیم	O
اور	O
ٹرانسفر	O
اف	O
ریزیڈینس	O
سکیم	O
ابھی	O
قائم	O
ہیں	O
تاہم	O
ان	O
کے	O
لیے	O
بھی	O
شرائط	O
مزید	O
سخت	O
کر	O
دی	O
گئی	O
ہیں۔	O

یہ	O
ان	O
کے	O
بیٹے	O
زبیر	O
گھمن	O
کی	O
تصاویر	O
ہیں۔	O

یہ	O
نوٹیفیکیشن	O
ڈائریکیٹوریٹ	O
اف	O
ہائیر	O
ایجوکیشن	O
کی	O
جانب	O
سے	O
جاری	O
کیا	O
گیا	O
اور	O
اس	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
کالجز	O
کے	O
لیے	O
جاری	O
ایس	B-ORG
او	O
پیز	O
سٹینڈرڈ	O
اپریٹنگ	O
پروسیجرز	O
پر	O
عملدرامد	O
کو	O
یقی	O
بنایا	O
جائے۔	O

جس	O
پر	O
کراچی	B-LOC
پولیس	B-ORG
کے	O
ایڈیشنل	O
ائی	O
جی	O
ازاد	O
خان	O
نے	O
ایک	O
سات	O
رک	O
اعلی	O
تفتیشی	O
ٹیم	O
قائم	O
کرکے	O
ملزم	O
کی	O
نشان	O
دہی	O
کرنے	O
اور	O
گرفتار	O
کرنے	O
کا	O
حکم	O
دیا۔	O

اب	O
وہ	O
چاہ	O
ہیں	O
کہ	O
ان	O
کا	O
بیٹا	O
تعلیم	O
حاصل	O
کر	O
کے	O
روزگار	O
کمانے	O
کا	O
بہتر	O
موقع	O
حاصل	O
کر	O
لے۔	O

انگار	O
پر	O
چل	O
کر	O
اپ	O
بے	O
گناہی	O
ثابت	O
کرنے	O
کی	O
اس	O
فرسودہ	O
رسم	O
کو	O
بلوچستان	B-LOC
کے	O
مشرقی	O
اور	O
شمال	O
مشرقی	O
علاق	O
میں	O
بلوچی	O
میں	O
اس	O
اف	O
جبکہ	O
پشتو	O
زبان	O
میں	O
چر	O
کہا	O
جا	O
ہے۔	O

اس	O
راس	O
پر	O
ٹریفک	O
نہ	O
ہونے	O
کے	O
برابر	O
ہو	O
ہے۔	O

بلوچستان	B-LOC
میں	O
<NUM>	O
کے	O
پہلے	O
ہف	O
کے	O
دوران	O
تین	O
مختلف	O
علاق	O
سے	O
جن	O
<NUM>	O
افراد	O
کی	O
لاش	O
برامد	O
ہوئ	O
ان	O
میں	O
ایک	O
سکول	O
ٹیچر	O
ایاز	O
بلوچ	O
تھے۔	O

کالعدم	O
تنظیم	O
کے	O
مطابق	O
یہ	O
شخص	O
بی	B-ORG
ایل	O
اے	B-ORG
کے	O
سربراہ	O
بشیر	O
زیب	O
تھے	O
اور	O
ساتھ	O
ہی	O
یہ	O
دعوی	O
بھی	O
کیا	O
گیا	O
کہ	O
ان	O
حمل	O
میں	O
بشیر	O
زیب	O
نے	O
خود	O
بھی	O
حصہ	O
لیا۔	O

بنگلہ	O
دیش	O
نے	O
ٹی	B-ORG
<NUM>	O
ورلڈ	B-MISC
کپ	B-MISC
کے	O
لیے	O
ائی	O
سی	B-ORG
سی	I-ORG
سے	O
درخواست	O
کی	O
تھی	O
کہ	O
اس	O
کے	O
تمام	O
میچز	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
بجا	O
سری	O
لنکا	O
میں	O
ہوں۔	O

اس	O
قیمت	O
پر	O
جیکو	O
جے	O
فائیو	O
ہائبرڈ	O
الیکٹرک	O
ایس	B-ORG
یو	O
وی	O
کے	O
لیے	O
مارکیٹ	O
میں	O
دستیاب	O
سب	O
سے	O
سس	O
اپشن	O
ہے۔	O

اس	O
گروپ	O
نے	O
پی	B-ORG
ائی	O
اے	B-ORG
خریدنے	O
کے	O
لیے	O
<NUM>	O
<NUM>	O
ارب	O
روپے	O
کی	O
بولی	O
دی	O
تھی۔	O

یہ	O
مناظر	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
وائرل	O
ہونے	O
والی	O
ویڈیوز	O
میں	O
نظر	O
انے	O
والے	O
اس	O
واقعے	O
کے	O
ہیں،	O
جس	O
میں	O
اٹھ	O
افراد	O
کو	O
بے	O
گناہی	O
ثابت	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
انگار	O
پر	O
سے	O
گزر	O
پڑا۔	O

ہم	O
نے	O
ائی	O
سی	B-ORG
سی	I-ORG
کے	O
قوانین	O
کی	O
روش	O
میں	O
یہ	O
جاننے	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
ہے	O
کہ	O
ایا	O
سرفراز	B-PER
احمد	I-PER
سے	O
کو	O
خلاف	O
ورزی	O
ہو	O
ہے۔	O

وکلا	O
اور	O
ان	O
کے	O
کلائینٹس	O
سیکیورٹی	O
رکاوٹ	O
کے	O
پاس	O
سے	O
تیزی	O
سے	O
گزر	O
ہیں،	O
کلرک	O
فائل	O
اٹھا	O
پھر	O
ہیں	O
اور	O
کیفیٹریا	O
کے	O
ویٹرز	O
گاہک	O
کے	O
انتظار	O
میں	O
کھڑے	O
ہیں۔	O

وزارت	B-ORG
خارجہ	I-ORG
کی	O
جانب	O
سے	O
جاری	O
بیان	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
کہ	O
ناروے	O
کے	O
سفیر	O
کا	O
یہ	O
اقدام	O
سفار	O
پروٹوکول،	O
متعلقہ	O
بین	O
الاقوامی	O
قانون	O
کی	O
خلاف	O
ورزی	O
اور	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
اندرو	O
معامل	O
میں	O
مداخلت	O
کے	O
مترادف	O
ہے۔	O

عدال	O
فیصلے	O
کے	O
مطابق	O
ملزم	O
نے	O
ثبوت	O
چھپانے	O
کے	O
لیے	O
لاش	O
اور	O
بستر	O
پر	O
پیٹرول	O
چھڑک	O
کر	O
اگ	O
لگا	O
دی۔	O

بین	O
الاقوامی	O
برادری	O
کو	O
اس	O
بارے	O
میں	O
سنجیدگی	O
سے	O
اگاہ	O
ہو	O
چاہیے۔	O

پاکستان	B-LOC
اب	O
تک	O
اذربائیجان،	O
میانمار	O
اور	O
نائجریا	O
کو	O
یہ	O
طیارے	O
فروخت	O
کر	O
چکا	O
ہے	O
اور	O
خیال	O
کیا	O
جا	O
ہے	O
کہ	O
عراق	O
اور	O
لیبیا	O
سمیت	O
کئی	O
ممالک	O
کے	O
ساتھ	O
اس	O
طیارے	O
کی	O
فروخت	O
کے	O
معاہدے	O
طے	O
پا	O
چکے	O
ہیں۔	O

جنوبی	O
ایشیا	O
سے	O
اس	O
سال	O
کی	O
اہم	O
خبر	O
دیکھیے	O
ہماری	O
اس	O
ویڈیو	O
میں۔	O

اجلاس	O
کی	O
وائرل	O
ویڈیو	O
میں	O
دیکھا	O
جا	O
سک	O
ہے	O
کہ	O
کمیٹی	O
کے	O
ارکان،	O
دون	O
کے	O
درمیان	O
بیچ	O
بچاو	O
کروانے	O
کی	O
کوشش	O
کر	O
ہیں	O
لیکن	O
بظاہر	O
اس	O
میں	O
ناکام	O
رہ	O
ہیں۔	O

ان	O
میں	O
سے	O
کئی	O
زخم	O
اتنے	O
گہرے	O
تھے	O
کہ	O
پھیپھڑ	O
اور	O
دیگر	O
اعضا	O
کو	O
شدید	O
نقصان	O
پہنچا	O
جس	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
خون	O
بہت	O
زیادہ	O
بہہ	O
گیا	O
اور	O
ان	O
کی	O
موت	O
واقع	O
ہو	O
گئی۔	O

کئی	O
سوشل	O
میڈیا	O
صارفین	O
کی	O
جانب	O
سے	O
سرفراز	B-PER
احمد	I-PER
کی	O
میچ	O
کے	O
دوران	O
لی	O
گئی	O
لائیو	O
فوٹیج	O
کی	O
ایک	O
تصویر	O
شیئر	O
کی	O
جا	O
رہی	O
ہے	O
جس	O
میں	O
بظاہر	O
وہ	O
ہاتھ	O
میں	O
موبائل	O
فون	O
پکڑے	O
دکھا	O
دے	O
رہے	O
ہیں۔	O

ڈی	B-ORG
جی	O
ائی	O
ایس	B-ORG
پی	I-ORG
ار	O
نے	O
جس	O
طرح	O
کا	O
لب	O
ولہجہ	O
کا	O
اختیار	O
کیا،	O
اس	O
سے	O
معاملے	O
کی	O
سنگی	O
کا	O
احساس	O
ہو	O
ہے۔	O

ایڈیشنل	O
ڈسٹرکٹ	O
اینڈ	O
سیشن	O
جج	O
افضل	O
مجوکا	O
نے	O
<NUM>	O
جنوری	O
کو	O
اپنے	O
فیصلے	O
میں	O
لکھا	O
تھا	O
کہ	O
فی	O
الحال	O
دنیا	O
کے	O
چار	O
ممالک	O
کو	O
دہشتگرد	O
ریاست	O
قرار	O
دیا	O
گیا	O
ہے	O
جو	O
کیوبا،	O
ڈیموکریٹک	O
ریپبلک	O
اف	O
کوریا،	O
ایران	B-LOC
اور	O
شام	O
ہیں۔	O

اس	O
وقت	O
تین	O
فریقین،	O
ایئر	O
بلیو،	O
عارف	B-PER
حبیب	O
پرائیویٹ	O
لمیٹڈ	O
اور	O
لکی	O
سیمنٹ	O
کی	O
قیادت	O
میں	O
قائم	O
کنسورشیمز،	O
قومی	O
ایئرلائن	O
کے	O
<NUM>	O
فیصد	O
حصص	O
حاصل	O
کرنے	O
کی	O
دوڑ	O
میں	O
شامل	O
ہیں۔	O

پاکستان	B-LOC
میں	O
گذشتہ	O
چند	O
روز	O
کے	O
دوران	O
دو	O
صوب	O
میں	O
دو	O
ایسے	O
حادث	O
ہو	O
ہیں	O
جن	O
میں	O
حکوم	O
ردعمل	O
کو	O
تنقید	O
کا	O
سام	O
ہے۔	O

میں	O
نے	O
جب	O
دھورندھر	O
فلم	O
کا	O
ٹریلر	O
دیکھا	O
تو	O
مجھے	O
لگا	O
جیسے	O
میرا	O
بچپن	O
لوٹ	O
ایا۔	O

حالیہ	O
کچھ	O
برس	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
بیرون	O
ملک	O
گوشت	O
کی	O
برامد	O
میں	O
اضافے	O
کے	O
حوالے	O
سے	O
مختلف	O
پالسی	O
کا	O
اعلان	O
کیا	O
لیکن	O
تاحال	O
پاکستان	B-LOC
گوشت	O
خریدنے	O
والے	O
بڑا	O
مارکیٹس	O
جیسے	O
یورپی	O
ممالک	O
یا	O
جنوبی	O
کوریا	O
تک	O
نہ	O
پہنچ	O
سکا۔	O

ٹارچر	O
سے	O
قیدی	O
مر	O
تو	O
نہ	O
گیا،	O
پھانسی	O
تو	O
نہ	O
ہو	O
گئی،	O
زبان	O
تو	O
نہ	O
کٹی،	O
انکھ	O
ہی	O
تو	O
خراب	O
ہو	O
ہے	O
اور	O
وہ	O
بھی	O
صرف	O
ایک،	O
وہ	O
بھی	O
صرف	O
<NUM>	O
فیصد۔	O

پی	B-ORG
ٹی	I-ORG
ائی	O
کی	O
قیادت	O
کے	O
مطابق	O
خیبرپختونخوا	O
وزیراعلی	O
کے	O
لاہور	B-LOC
کے	O
اس	O
دورے	O
کا	O
مقصد	O
لوگ	O
یا	O
کارکنان	O
کو	O
متحرک	O
کر	O
تھا۔	O

اس	O
روز	O
زیارت	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
اور	O
انور	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
بہت	O
خوش	O
تھیں۔	O

شمالی	O
وزیرستان	O
کی	O
تحصیل	O
میر	O
علی	B-PER
کے	O
مقامی	O
لوگ	O
نے	O
بتایا	O
ہے	O
کہ	O
اج	O
فائرنگ	O
کا	O
سلسلہ	O
کو	O
چار	O
گھنٹے	O
تک	O
جاری	O
رہا	O
اور	O
اس	O
کے	O
بعد	O
اب	O
تک	O
علاقے	O
میں	O
حال	O
کشیدہ	O
ہیں۔	O

تاہم	O
گذشتہ	O
لگ	O
بھگ	O
چار	O
ماہ	O
سے	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
افغانستان	B-LOC
کے	O
تعلق	O
کشیدہ	O
ہونے	O
کے	O
باعث	O
پاک	O
افغان	O
بارڈر	O
بند	O
ہے	O
اور	O
ہر	O
قسم	O
کی	O
تجارت	O
معطل	O
ہے۔	O

لیکن	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
افغانستان	B-LOC
سے	O
عجلت	O
میں	O
انخلا	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
ارب	O
ڈالرز	O
کا	O
فوجی	O
ساز	O
و	O
سامان	O
وہاں	O
رہ	O
گیا۔	O

گذشتہ	O
کئی	O
مہین	O
سے	O
حکوم	O
وزرا	O
کا	O
دعوی	O
رہا	O
ہے	O
کہ	O
ملک	O
اقتصادی	O
طور	O
پر	O
مستحکم	O
ہوا	O
ہے،	O
زرمبادلہ	O
کے	O
ذخائر	O
بڑھ	O
رہے	O
ہیں	O
اور	O
روپے	O
کی	O
قدر	O
برقرار	O
ہے۔	O

مقدمے	O
میں	O
قوال	O
فراز	O
خان	O
کے	O
ساتھ	O
ساتھ	O
ان	O
کے	O
ہمنوا	O
ساتھ	O
قوال	O
پارٹی	O
کو	O
بھی	O
ملزم	O
نامزد	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
تاہم	O
لاہور	B-LOC
پولیس	B-ORG
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
تاحال	O
کسی	O
ملزم	O
کو	O
گرفتار	O
نہ	O
کیا	O
گیا	O
ہے۔	O

کنزیومر	O
کورٹ	B-ORG
کے	O
فیصلے	O
کے	O
خلاف	O
کورئیر	O
کمپ	O
نے	O
لاہور	B-LOC
ہا	O
کورٹ	B-ORG
میں	O
اپیل	O
بھی	O
دائر	O
کی	O
تاہم	O
عدالت	B-ORG
عالیہ	O
نے	O
کنزیومر	O
کورٹ	B-ORG
کا	O
فیصلہ	O
برقرار	O
رکھا	O
ہے۔	O

انھ	O
نے	O
فون	O
پر	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
کو	O
بتایا	O
کہ	O
ہلاک	O
ہونے	O
وال	O
میں	O
ان	O
کے	O
تین	O
بھتیجے	O
اور	O
ایک	O
کزن	O
کا	O
بیٹا	O
شامل	O
ہے۔	O

فخر	O
ہم	O
مغلیہ	O
روای	O
پر	O
کر	O
ہیں	O
اور	O
رعایا	O
انگریز	O
کی	O
رہے	O
ہیں۔	O

مسئلے	O
کا	O
حل	O
فوجی	O
اپریشن	O
ہے	O
یا	O
مذاکرات؟	O

پولیس	B-ORG
نے	O
ان	O
کے	O
خاوند	O
کو	O
شک	O
کی	O
بنیاد	O
پر	O
حراست	O
میں	O
بھی	O
رکھا۔	O

وہ	O
بتا	O
ہیں	O
کہ	O
جب	O
وہ	O
امام	O
بارگاہ	O
میں	O
داخل	O
ہو	O
تو	O
ہر	O
طرف	O
زخمی	O
اور	O
لاش	O
پڑی	O
ہو	O
تھیں۔	O

جرمانے	O
کی	O
عدم	O
ادائیگی	O
کی	O
صورت	O
میں	O
ملزم	O
کو	O
چھ	O
ماہ	O
کی	O
مزید	O
قید	O
کاٹ	O
پڑے	O
گی۔	O

دو	O
بیٹ	O
کے	O
بہا	O
گئے	O
خون	O
کا	O
مکمل	O
حساب	O
لیا	O
جا	O
گا	O
اور	O
ہر	O
ذمہ	O
دار	O
افسر	O
کو	O
سزا	O
کے	O
کٹہرے	O
میں	O
لایا	O
جا	O
گا۔	O

حکومت	B-ORG
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
واقع	O
میں	O
<NUM>	O
شدت	O
پسند	O
اور	O
<NUM>	O
سیکیورٹی	O
اہلکار	O
ہلاک	O
ہو	O
ہیں۔	O

اپ	O
لوگ	O
اسی	O
طرح	O
رہیں،	O
ایک	O
قتل	O
ہو	O
گیا	O
ہے،	O
میں	O
جلدی	O
سے	O
ہو	O
کر	O
ائی۔	O

لڑکا	O
کا	O
تعلق	O
ایک	O
زمیندار	O
گھرانے	O
سے	O
تھا	O
اور	O
رشتہ	O
طے	O
کروانے	O
والی	O
خاتون	O
نے	O
دون	O
فیملیز	O
کو	O
گرین	O
سگنل	O
دے	O
رکھا	O
تھا۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
لاہور	B-LOC
کی	O
گل	O
کو	O
دیکھنے	O
سے	O
ہی	O
اپ	O
کو	O
پتا	O
لگ	O
جا	O
گا	O
کہ	O
بسنت	O
لوٹ	O
ائی	O
ہے۔	O

سہیل	O
افریدی	O
کے	O
چار	O
روزہ	O
دورہ	O
سندھ	B-LOC
کا	O
اغاز	O
جمعے	O
کو	O
اس	O
وقت	O
گرمجوشی	O
سے	O
ہوا	O
تھا،	O
جب	O
سندھ	B-LOC
کے	O
صوبا	O
وزیر	O
سعید	O
غنی	O
نے	O
کراچی	B-LOC
ایئر	O
پورٹ	O
پر	O
وزیر	O
اعلی	O
خیبر	B-LOC
پختونخوا	I-LOC
کا	O
استقبال	O
کیا	O
تھا۔	O

ضمانت	O
پر	O
رہا	O
کے	O
بعد	O
اپنے	O
یوٹیوب	O
چینل	O
پر	O
گفتگو	O
کر	O
ہو	O
سعد	O
الرحمان	O
نے	O
این	O
سی	B-ORG
سی	I-ORG
ائی	O
اے	B-ORG
کے	O
دو	O
افسران	O
پر	O
تشدد	O
کرنے	O
اور	O
کروڑ	O
روپے	O
رشوت	O
طلب	O
کرنے	O
کے	O
الزام	O
عائد	O
کیے	O
ہیں۔	O

پنجاب	B-LOC
کے	O
شہر	O
لاہور	B-LOC
میں	O
حال	O
ہی	O
میں	O
شیر	O
کے	O
حمل	O
کے	O
دو	O
واقع	O
پیش	O
ائے	O
ہیں۔	O

امریکہ	B-LOC
میں	O
نیشنل	O
سکیورٹی	O
ارکائیو	O
نے	O
سابق	O
امریکہ	B-LOC
صدر	O
جارج	O
ڈبلیو	O
بش	O
اور	O
روس	B-LOC
کے	O
صدر	O
ولادیمیر	O
پوتن	B-PER
کے	O
درمیان	O
سنہ	O
<NUM>	O
،	O
سنہ	O
<NUM>	O
اور	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
ہونے	O
والی	O
ملاقات	O
کی	O
معلوم	O
جاری	O
کر	O
دی	O
ہیں۔	O

ٹرمپ	B-PER
نے	O
یہ	O
بات	O
فلوریڈا	O
میں	O
اسرائیلی	O
وزیر	O
اعظم	O
بنیامین	O
نتن	B-PER
یاہو	I-PER
سے	O
ملاق	O
کے	O
بعد	O
ایک	O
پریس	O
کانفرنس	O
میں	O
کہی۔	O

پاکستان	B-LOC
کے	O
<NUM>	O
رک	O
سکواڈ	O
میں	O
ابرار	O
احمد،	O
بابر	O
اعظم،	O
فہیم	O
اشرف،	O
فخر	O
زمان،	O
خواجہ	O
نافع،	O
محمد	B-PER
نواز،	O
سلمان	O
مرزا،	O
نسیم	O
شاہ،	O
صاحبزادہ	O
فرحان،	O
صائم	O
ایوب،	O
شاداب	O
خان،	O
شاہین	O
شاہ	O
افریدی،	O
عثمان	B-PER
خان	O
اور	O
عثمان	B-PER
طارق	O
شامل	O
ہیں۔	O

لگ	O
بھگ	O
تین	O
سال	O
قبل	O
چار	O
ستمبر	O
کا	O
دن	O
تھا	O
جب	O
افغانستان	B-LOC
کے	O
دارالحکومت	O
کابل	O
میں	O
مسکرا	O
ہو	O
لیفٹیننٹ	O
جنرل	O
فیض	B-PER
حمید	I-PER
نے	O
یہ	O
فقرہ	O
ادا	O
کیا	O
تھا۔	O

یہ	O
پائلٹ	O
بننے	O
کی	O
طرف	O
اپ	O
کا	O
پہلا	O
قدم	O
ہے۔	O

یہ	O
اجلاس	O
بدھ	O
کو	O
دارالحکومت	O
کابل	O
میں	O
منعقد	O
ہوا	O
جس	O
میں	O
ملک	O
بھر	O
سے	O
درجن	O
علما	O
نے	O
شرکت	O
کی۔	O

اس	O
کی	O
ایک	O
مثال	O
سونے	O
کی	O
ہے۔	O

جمعر	O
کو	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
دفتر	O
خارجہ	B-ORG
کے	O
ترجمان	O
سے	O
جب	O
ان	O
اطلاع	O
کے	O
حوالے	O
سے	O
پوچھا	O
گیا	O
تو	O
انھ	O
نے	O
بھی	O
تردید	O
یا	O
تصدیق	O
کرنے	O
کے	O
بجا	O
اس	O
معاملے	O
پر	O
اپ	O
لاعلمی	O
کا	O
اظہار	O
کیا۔	O

ارے	O
بھا	O
اس	O
قدر	O
واویلے	O
کی	O
کیا	O
ضرورت	O
ہے۔	O

مقامی	O
حکام	O
نے	O
بھی	O
اس	O
بات	O
کی	O
تصدیق	O
کر	O
ہو	O
بتایا	O
تھا	O
کہ	O
وادی	O
تیراہ	O
سے	O
نقل	O
مکا	O
کا	O
سلسلہ	O
<NUM>	O
رک	O
جرگے	O
اور	O
انتظامیہ	O
کے	O
درمیان	O
مذاکر	O
کے	O
بعد	O
شروع	O
ہوا	O
ہے۔	O

پاکستان	B-LOC
کا	O
کینو	O
اور	O
الو	O
افغانستان	B-LOC
کے	O
راس	O
وسطی	O
ایشیا	O
ممالک	O
کی	O
منڈ	O
تک	O
پہنچ	O
ہے	O
جو	O
اس	O
کے	O
لیے	O
بڑا	O
منڈ	O
میں	O
سے	O
ایک	O
ہے۔	O

اس	O
سال	O
پاکستان	B-LOC
بھر	O
میں	O
ہزار	O
خاندان	O
کی	O
طرح	O
گھمن	O
خاندان	O
بھی	O
ایک	O
ایسی	O
جنگ	O
کی	O
لپیٹ	O
میں	O
ا	O
گیا	O
جس	O
کا	O
وہ	O
حصہ	O
نہ	O
تھا۔	O

وہ	O
مختلف	O
انٹرویوز	O
میں	O
<NUM>	O
کے	O
اس	O
زمانے	O
کو	O
یاد	O
کر	O
ہو	O
اپنے	O
بڑا	O
بھا	O
کی	O
ایک	O
بات	O
دہرا	O
ہیں	O
کہ	O
سٹاک	O
مارکیٹ	O
کبھی	O
اوپر	O
جا	O
ہے	O
اور	O
کبھی	O
نیچے۔	O

یہ	O
کہ	O
ہے	O
فرقان	O
پونجا	O
کا	O
جو	O
ماضی	O
میں	O
بطور	O
فنانشل	O
اینالسٹ	O
کام	O
کر	O
چکے	O
ہیں	O
اور	O
اب	O
اپ	O
یوٹیوب	O
چینل	O
انویسٹ	O
کار	O
چلا	O
ہیں۔	O

اس	O
شو	O
کے	O
پیچھے	O
اصل	O
تخلیق	O
کار	O
ایک	O
فیشن	O
ڈیزائنر	O
ہو	O
ہے۔	O

ائی	O
ایم	O
ایف	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
اقدام	O
سے	O
بیرون	O
ملک	O
کی	O
جا	O
والی	O
ادائیگ	O
میں	O
بہتری	O
کا	O
امکان	O
ہے	O
لیکن	O
حکومت	B-ORG
کی	O
جانب	O
سے	O
فاریکس	O
مارکیٹ	O
میں	O
استحکام	O
کے	O
لیے	O
مزید	O
اقدام	O
کرنے	O
کی	O
ضرورت	O
ہے۔	O

تاہم	O
تمام	O
سزائ	O
ایک	O
ساتھ	O
نافذ	O
العمل	O
ہوں	O
گی	O
اور	O
دون	O
کو	O
<NUM>	O
،	O
<NUM>	O
برس	O
قید	O
کی	O
سزا	O
کاٹ	O
ہوگی۔	O

یہ	O
کہا	O
ہے	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
فضلہ	O
ٹھکانے	O
لگانے	O
کے	O
ماہرین	O
اور	O
برمنگھم	O
کے	O
رضاکار	O
کے	O
درمیان	O
ہونے	O
والی	O
ڈیجیٹل	O
پارٹنر	O
شپ	O
کی،	O
جس	O
نے	O
کئی	O
مفروض	O
کو	O
چیلنج	O
کیا	O
ہے۔	O

ایسے	O
دعوے	O
بھی	O
سامنے	O
ائے	O
ہیں	O
کہ	O
شاید	O
مستقبل	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
کبھی	O
ائی	O
ایم	O
ایف	O
کا	O
دروازہ	O
نہ	O
کھٹکھٹا	O
پڑے	O
گا،	O
جس	O
کے	O
ساتھ	O
اسلام	B-LOC
اباد	I-LOC
کا	O
سات	O
ارب	O
ڈالر	O
قرض	O
کا	O
معاہدہ	O
ابھی	O
جاری	O
ہے۔	O

ایک	O
طرف	O
فوج	B-ORG
عمران	B-PER
خان	O
کو	O
سکیورٹی	O
رسک	O
قرار	O
دے	O
رہی	O
ہے	O
تو	O
دوسری	O
طرف	O
عمران	B-PER
خان	O
بھی	O
پیچھے	O
ہٹنے	O
کو	O
تیار	O
نظر	O
نہ	O
ا	O
رہے	O
اور	O
مسلسل	O
فوج	B-ORG
کے	O
سربراہ	O
پر	O
تنقید	O
کر	O
رہے	O
ہیں۔	O

مگر	O
یہ	O
پائلٹ	O
قید	O
نہیں،	O
فرار	O
چاہ	O
تھے۔	O

پہلا	O
بیان	O
یکم	O
جنوری	O
کو	O
حافظ	O
گل	O
بہادر	O
جبکہ	O
دوسرا	O
پیغام	O
چھ	O
جنوری	O
کو	O
سر	O
بکف	O
مہمند	O
کی	O
جانب	O
سے	O
جاری	O
کیا	O
گیا	O
تھا۔	O

ماضی	O
میں	O
شاید	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
ایسا	O
نہ	O
ہوا	O
ہو	O
لیکن	O
خیبر	B-LOC
پختونخوا	I-LOC
کے	O
ایک	O
رہائشی	O
نے	O
یہ	O
بات	O
سچ	O
کر	O
دکھا	O
ہے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
مبینہ	O
توہین	O
مذہب	O
کے	O
مقدمے	O
میں	O
گرفتار	O
مذہبی	O
سکالر	O
انجینیئر	O
محمد	B-PER
علی	I-PER
مرزا	I-PER
کو	O
جمعہ	O
کی	O
دوپہر	O
راولپنڈی	B-LOC
کی	O
اڈیالہ	O
جیل	O
سے	O
ضمانت	O
پر	O
رہا	O
کر	O
دیا	O
گیا	O
ہے۔	O

سہیل	O
افریدی	O
کارکن	O
کے	O
ہمراہ	O
جمعے	O
کو	O
بذریعہ	O
موٹروے	O
لاہور	B-LOC
پہنچے	O
تھے،	O
جہاں	O
ٹھوکر	O
نیاز	O
بیگ	O
پر	O
تحریک	O
انصاف	O
کے	O
کارکن	O
نے	O
ان	O
کا	O
استقبال	O
کیا۔	O

یہ	O
ایسی	O
پی	B-ORG
سٹاک	O
کمپن	O
ہو	O
ہیں	O
جن	O
کے	O
لیے	O
مقامی	O
طور	O
پر	O
بعض	O
لوگ	O
چلر	O
سٹاک	O
یا	O
کچرا	O
سٹاک	O
جیسی	O
اصطلاح	O
بھی	O
استعمال	O
کر	O
ہیں۔	O

اس	O
سلسلے	O
میں	O
ادارے	O
نے	O
قواعد	O
و	O
ضوابط	O
بھی	O
جاری	O
کیے	O
ہیں،	O
جن	O
کے	O
تحت	O
سولر	O
سے	O
بجلی	O
پیدا	O
کر	O
کے	O
حکومت	B-ORG
کو	O
فروخت	O
کرنے	O
والے	O
صارفین	O
کے	O
لیے	O
نئے	O
نرخ	O
مقرر	O
کیے	O
گئے	O
ہیں۔	O

چیئرمین	O
پی	B-ORG
سی	I-ORG
بی	I-ORG
محسن	B-PER
نقوی	O
نے	O
ائی	O
سی	B-ORG
سی	I-ORG
کے	O
فیصلے	O
کو	O
نا	O
انصافی	O
قرار	O
دی	O
ہو	O
اسے	O
دہرا	O
معیار	O
قرار	O
دیا	O
تھا۔	O

پولیس	B-ORG
افسر	O
کے	O
مطابق	O
ان	O
تین	O
خواتین	O
کو	O
مبینہ	O
طور	O
پر	O
زہر	O
دے	O
کر	O
مارا	O
گیا	O
ہے	O
اور	O
اس	O
خاندان	O
کے	O
گھر	O
سے	O
چوہے	O
مار	O
دوا	O
کی	O
بوتل	O
اور	O
نیند	O
کی	O
گول	O
کے	O
ریپر	O
برامد	O
کیے	O
گئے	O
ہیں۔	O

میں	O
خود	O
ایک	O
ایسی	O
جگہ	O
کی	O
تلاش	O
میں	O
ہوں،	O
جہاں	O
سر	O
چھپا	O
سکوں۔	O

ارشد	O
کے	O
خلاف	O
درج	O
مقدمے	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
تھا	O
کہ	O
انھ	O
نے	O
انور	O
علی	B-PER
نامی	O
کپڑ	O
کے	O
تاجر	O
سے	O
کچھ	O
کپڑے	O
لیے	O
تھے	O
اور	O
کچھ	O
پیسے	O
دے	O
دیے	O
تھے	O
اور	O
باقی	O
<NUM>	O
بعد	O
میں	O
دینے	O
کا	O
وعدہ	O
کیا	O
تھا۔	O

عتیق	O
احمد	B-PER
کو	O
یہ	O
ڈائری	O
نو	O
برس	O
قبل	O
اپنے	O
ابا	O
شہر	O
میں	O
کھلون	O
کی	O
ایک	O
دکان	O
سے	O
ملی	O
تھی۔	O

اپ	O
نے	O
ہی	O
افغانستان	B-LOC
سے	O
سوویت	O
سامراج	O
اور	O
بعد	O
ازاں	O
امریکی	O
سامراج	O
کو	O
نکال	O
باہر	O
کرنے	O
میں	O
بنیادی	O
کردار	O
ادا	O
کیا	O
اور	O
کشمیر	B-LOC
کو	O
بھی	O
خوداری	O
سے	O
جی	O
مر	O
سکھایا۔	O

ٹی	B-ORG
ائی	O
پی	B-ORG
سروے	O
کے	O
مطابق	O
قومی	O
سطح	O
پر	O
لوگ	O
کی	O
اکثریت	O
یع	O
<NUM>	O
فیصد	O
افراد	O
یہ	O
تاثر	O
رکھ	O
ہیں	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
پولیس	B-ORG
کے	O
محکمے	O
میں	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
کرپشن	O
پا	O
جا	O
ہے۔	O

ایک	O
بیان	O
میں	O
ان	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
عمان،	O
ترکی	B-LOC
اور	O
دیگر	O
ممالک	O
نے	O
مذاکر	O
کی	O
میزبا	O
کرنے	O
میں	O
دلچسپی	O
ظاہر	O
کی	O
ہے	O
تاہم	O
حتمی	O
مقام	O
کا	O
تعین	O
جلد	O
کیا	O
جا	O
گا۔	O

سگار	O
کی	O
رپورٹ	O
کے	O
مطابق	O
امریکہ	B-LOC
نے	O
افغانستان	B-LOC
میں	O
سول	O
انفراسٹرکچر	O
اور	O
افغان	O
نیشنل	O
سکیورٹی	O
فورسز	O
کو	O
مضبوط	O
بنانے	O
کے	O
لیے	O
ارب	O
ڈالرز	O
خرچ	O
کیے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
چار	O
فروری	O
کو	O
رحمان	B-PER
بابا	O
ایکسپریس	O
کراچی	B-LOC
سے	O
پشاور	B-LOC
کے	O
لیے	O
روانہ	O
ہو	O
تو	O
ایک	O
گھنٹے	O
کی	O
مسافت	O
طے	O
کرنے	O
کے	O
بعد	O
ضلع	O
ٹھٹہ	O
کی	O
حدود	O
میں	O
دھابیجی	O
ریلوے	O
سٹیشن	O
پر	O
ٹرین	O
کا	O
انجن	O
خراب	O
ہو	O
گیا۔	O

لگ	O
بھگ	O
تین	O
ماہ	O
بعد	O
انھ	O
<NUM>	O
نومبر	O
کو	O
لاہور	B-LOC
ہائیکورٹ	O
کے	O
حکم	O
پر	O
ضمانت	O
پر	O
رہا	O
کیا	O
گیا	O
ہے۔	O

پنجاب	B-LOC
کے	O
دارالحکومت	O
لاہور	B-LOC
میں	O
تعین	O
اے	B-ORG
ایس	I-ORG
پی	I-ORG
شہربانو	O
اپنے	O
کیریئر	O
کے	O
دوران	O
بہادری	O
اور	O
حاضر	O
دماغی	O
رکھنے	O
کے	O
باعث	O
اکثر	O
داد	O
وصول	O
کر	O
ہیں۔	O

پشاور	B-LOC
میں	O
گذشتہ	O
روز	O
ایک	O
اعلی	O
سطح	O
کے	O
اجلاس	O
میں	O
خیبر	B-LOC
پختونخوا	I-LOC
کے	O
مختلف	O
علاق	O
میں	O
امن	O
و	O
امان	O
کی	O
صورتحال	O
پر	O
اہم	O
فیصلے	O
کیے	O
گئے	O
اور	O
اس	O
اجلاس	O
کو	O
بھی	O
کافی	O
اہمیت	O
دی	O
جا	O
رہی	O
ہے۔	O

ان	O
افراد	O
میں	O
بیرون	O
ملک	O
مقیم	O
قوم	O
پرست	O
رہنما	O
نوابزادہ	O
براہمداغ	O
بگٹی	O
اور	O
نوابزادہ	O
حربیار	O
مری	B-LOC
بھی	O
شامل	O
ہیں۔	O

عمران	B-PER
خان	O
کی	O
جیل	O
میں	O
موجودگی	O
سے	O
منسوب	O
کئی	O
تصاویر	O
اور	O
ویڈیوز	O
سامنے	O
اتی	O
رہ	O
ہیں،	O
جنھ	O
دیکھ	O
کر	O
اسا	O
سے	O
اندازہ	O
لگایا	O
جا	O
سک	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
اصلی	O
ہیں	O
یا	O
جعلی۔	O

فلمنگ	O
اور	O
ایڈیٹنگ	O
خیر	O
محمد	B-PER

مقدمے	O
میں	O
گرفتار	O
کیے	O
گئے	O
<NUM>	O
ملزمان	O
میں	O
سے	O
صرف	O
ایک	O
کو	O
رہا	O
گیا	O
ہے	O
جن	O
کی	O
رہا	O
پلی	O
بارگین	O
کے	O
ذریعے	O
ممکن	O
ہوئی۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
میں	O
ہر	O
شام	O
جج	O
کے	O
پاس	O
جا	O
تھا،	O
وہ	O
مجھے	O
کہ	O
کہ	O
وہ	O
سب	O
کچھ	O
بتائ	O
گے	O
لیکن	O
اگر	O
یہ	O
سب	O
کچھ	O
شائع	O
ہوا	O
تو	O
میں	O
اس	O
معلوم	O
سے	O
مکر	O
جا	O
گا۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
بجلی	O
کے	O
شعبے	O
کے	O
ریگولیٹری	O
ادارے	O
نیشنل	O
الیکٹرک	O
پاور	O
ریگولیٹری	O
اتھارٹی	O
نیپرا	B-ORG
نے	O
سولر	O
توانا	O
استعمال	O
کرنے	O
والے	O
صارفین	O
کے	O
لیے	O
موجودہ	O
نیٹ	O
میٹرنگ	O
نظام	O
کی	O
بجا	O
گراس	O
میٹرنگ	O
متعارف	O
کرانے	O
کی	O
سفارش	O
کی	O
ہے۔	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
جو	O
دھماکہ	O
خیز	O
مواد	O
ملا	O
وہ	O
بالکل	O
تیار	O
حالت	O
میں	O
تھا۔	O

ان	O
دفع	O
کے	O
تحت	O
ایمان	O
مزاری	O
اور	O
ہادی	O
علی	B-PER
چٹھہ	O
پر	O
مجموعی	O
طور	O
پر	O
<NUM>	O
لاکھ	O
روپے	O
کا	O
جرمانہ	O
بھی	O
عائد	O
کیا	O
گیا	O
ہے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
رواں	O
برس	O
کے	O
اختتام	O
پر	O
موجودہ	O
حکومت	B-ORG
اپنے	O
دور	O
کے	O
دو	O
سال	O
مکمل	O
کرنے	O
کے	O
قریب	O
ہے۔	O

ال	O
راونڈر	O
شاداب	O
خان	O
کی	O
ٹیم	O
میں	O
واپسی	O
ہو	O
ہے	O
جبکہ	O
نوجوان	O
بلے	O
باز	O
خواجہ	O
نافع	O
کو	O
بھی	O
ٹیم	O
میں	O
شامل	O
کیا	O
گیا	O
ہے۔	O

جبکہ	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
شمولیت	O
یا	O
بائیکاٹ	O
کا	O
فیصلہ	O
جمعے	O
یا	O
پیر	O
تک	O
ملتوی	O
کر	O
دیا۔	O

بچپن	O
ہمارا	O
شہزادے،	O
شہزاد	B-PER
کی	O
کہان	O
پڑھ	O
اور	O
سن	O
کر	O
گزرا۔	O

یہ	O
خیال	O
کیا	O
جا	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
ایک	O
ایسا	O
پیشہ	O
یا	O
کیریئر	O
ہے	O
جس	O
میں	O
امد	O
کے	O
مواقع	O
دوسری	O
شعب	O
کی	O
نسبت	O
کہ	O
زیادہ	O
ہے۔	O

بلوچستان	B-LOC
کابینہ	O
کے	O
<NUM>	O
ویں	O
اجلاس	O
سے	O
خطاب	O
کر	O
ہو	O
وزیر	O
اعلی	O
میر	O
سرفراز	B-PER
بگٹی	O
نے	O
انتہا	O
پراعتماد	O
انداز	O
میں	O
مزید	O
دعوی	O
کیا	O
کہ	O
یکم	O
فروری	O
کے	O
بعد	O
بلوچستان	B-LOC
سے	O
مسنگ	O
پرسنز	O
کا	O
مسئلہ	O
ختم	O
ہو	O
جا	O
گا۔	O

شہباز	B-PER
اور	O
نازیہ	O
گذشتہ	O
<NUM>	O
سال	O
سے	O
کوڑا	O
صاف	O
کرنے	O
کا	O
کام	O
کر	O
رہے	O
ہیں۔	O

اپ	O
جس	O
ادارے	O
کے	O
ترجمان	O
ہیں	O
اگر	O
وہ	O
نہ	O
ہو	O
تو	O
پاکستان	B-LOC
بھی	O
اج	O
افغانستان،	O
شام،	O
عراق	O
اور	O
صومالیہ	O
وغیرہ	O
وغیرہ	O
ہوتا۔	O

اقوام	B-ORG
متحدہ	I-ORG
کی	O
سکیورٹی	O
کونسل	O
کے	O
مطابق	O
سلطان	O
عزیز	O
عزام	O
سنہ	O
<NUM>	O
میں	O
افغانستان	B-LOC
میں	O
داعش	O
خراسان	O
کے	O
قیام	O
کے	O
وقت	O
سے	O
اس	O
کالعدم	O
جماعت	O
کے	O
ترجمان	O
کے	O
طور	O
پر	O
کام	O
کر	O
رہے	O
تھے۔	O

پاکستان	B-LOC
کی	O
قومی	O
ایئرلائن	O
کو	O
انگریزی	O
میں	O
یہ	O
سلوگن	O
کرکٹ	O
مبصر	O
اور	O
مصنف	O
عمر	O
قریشی	B-PER
نے	O
دیا	O
تھا۔	O

ائی	O
ایم	O
ایف	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
مختلف	O
سکیم	O
کے	O
ذریعے	O
قانو	O
چینلز	O
میں	O
ملک	O
میں	O
ترسیل	O
زر	O
میں	O
خاطر	O
خواہ	O
اضافہ	O
کیا۔	O

یہ	O
منظر	O
تھا	O
سینیٹ	O
کی	O
قائمہ	O
کمیٹی	O
برا	O
مواصل	O
کے	O
اجلاس	O
کا،	O
جس	O
میں	O
وفاقی	O
وزیر	O
مواصل	O
علیم	O
خان	O
اور	O
پاکستان	B-LOC
پیپلز	O
پارٹی	O
کی	O
رہنما	O
پلوشہ	O
خان	O
کے	O
درمیان	O
شدید	O
تلخ	O
کلامی	O
ہوئی۔	O

ادھر	O
بلوچستان	B-LOC
کے	O
حکام	O
نے	O
سکیورٹی	O
ادار	O
کی	O
طرف	O
سے	O
لوگ	O
کو	O
جبری	O
گمشدگی	O
اور	O
ماورا	O
عدالت	B-ORG
قتل	O
کے	O
الزام	O
کو	O
سخ	O
سے	O
مسترد	O
کیا	O
ہے۔	O

اس	O
سے	O
قبل	O
تین	O
گروپس	O
نے	O
بول	O
جمع	O
کرا	O
تھیں۔	O

پابندی	O
کا	O
سام	O
کرنے	O
والے	O
ممالک	O
کی	O
فہرست	O
میں	O
پاکستان،	O
افغانستان	B-LOC
اور	O
ایران	B-LOC
کے	O
علاوہ	O
جنوبی	O
ایشیا	O
سے	O
بنگلہ	O
دیش،	O
بھوٹان	O
اور	O
نیپال	O
جیسے	O
ممالک	O
بھی	O
شامل	O
ہیں۔	O

لیکن	O
پاکستان	B-LOC
سے	O
روانگی	O
کے	O
صرف	O
ایک	O
ہف	O
بعد	O
ان	O
پانچ	O
افراد	O
کی	O
سعودی	O
عرب	O
میں	O
گرفتاری	O
کی	O
خبر	O
ملنے	O
پر	O
ان	O
کے	O
اہلخانہ	O
ہکا	O
بکا	O
رہ	O
گئے۔	O

اورل	O
یا	O
منھ	O
کا	O
کینسر	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
مرد	O
کو	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
متاثر	O
کرنے	O
والا	O
کینسر	O
ہے	O
جبکہ	O
خواتین	O
میں	O
چھا	O
کے	O
کینسر	O
کے	O
بعد	O
منھ	O
کے	O
کینسر	O
کی	O
شرح	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
ہے۔	O

یہ	O
پروگرام	O
اج	O
نیوز	O
پر	O
پیر	O
سے	O
جمعہ	O
تک	O
مقامی	O
وقت	O
کے	O
مطابق	O
شام	O
ساڑھے	O
سات	O
بجے	O
<NUM>	O
<NUM>	O
نشر	O
ہو	O
گا۔	O

مسلح	O
افراد	O
کی	O
جانب	O
سے	O
دن	O
دیہاڑے	O
سرکاری	O
اور	O
نجی	O
بینک	O
لوٹنے	O
اور	O
املاک	O
کو	O
نقصان	O
پہنچانے	O
کی	O
بھی	O
تصدیق	O
ہو	O
ہے۔	O

پولیس	B-ORG
نے	O
اسے	O
ایک	O
خودکش	O
حملہ	O
قرار	O
دیا	O
ہے	O
اور	O
اس	O
میں	O
چھ	O
افراد	O
کی	O
ہلاکت	O
اور	O
سات	O
کے	O
زخمی	O
ہونے	O
کی	O
تصدیق	O
کی	O
تھی۔	O

واضح	O
رہے	O
ورچوئل	O
پرائیویٹ	O
نیٹ	O
ورک	O
یا	O
وی	O
پی	B-ORG
این	O
ایک	O
ایسی	O
ٹیکنالوجی	O
ہے	O
جو	O
ائی	O
پی	B-ORG
ایڈریس	O
تبدیل	O
کرکے	O
کسی	O
دوسرے	O
ملک	O
کا	O
سرور	O
استعمال	O
کر	O
ہے	O
تاکہ	O
مقامی	O
حکام	O
انٹرنیٹ	O
پر	O
کسی	O
سرگرمی	O
کو	O
ٹریک	O
نہ	O
کرسکیں۔	O

ان	O
دو	O
برس	O
میں	O
حکومت	B-ORG
نے	O
ملک	O
میں	O
سیاسی	O
اور	O
معاشی	O
استحکام	O
لانے	O
کی	O
طرف	O
قدم	O
بڑھا	O
ہیں۔	O

پاکستان	B-LOC
کے	O
صوبہ	O
پنجاب	B-LOC
کے	O
ضلع	O
قصور	O
کے	O
ایک	O
گا	O
میں	O
<NUM>	O
سالہ	O
لڑکی	O
نے	O
ریپ	O
کے	O
نتیجے	O
میں	O
حاملہ	O
ہونے	O
کے	O
بعد	O
ایک	O
بچے	O
کو	O
جنم	O
بھی	O
دیا	O
تھا،	O
جو	O
بعد	O
ازاں	O
وف	O
پا	O
گیا۔	O

میں	O
پاگل	O
تھا	O
کہ	O
اس	O
موسم	O
میں	O
ات	O
سامان	O
لے	O
کر	O
گھر	O
سے	O
نکلتا۔	O

ان	O
پانچ	O
افراد	O
کے	O
عمرے	O
کا	O
بندوبست	O
مبینہ	O
طور	O
پر	O
مقامی	O
زمیندار	O
صدام	O
حسین	B-PER
نے	O
کروایا	O
تھا	O
جنھ	O
نے	O
نہ	O
صرف	O
عمرے	O
کے	O
اخرا	O
ادا	O
کیے	O
بلکہ	O
پانچ	O
افراد	O
کو	O
اسلام	B-LOC
اباد	I-LOC
ایئر	O
پورٹ	O
بھی	O
اپنے	O
خرچے	O
پر	O
بھیجا۔	O

ماہرین	O
موسمی	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
غیر	O
متوقع	O
برفباری	O
کی	O
بڑا	O
وجہ	O
موسمیا	O
تبدیلی	O
ہے۔	O

انھ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
ملزم	O
کے	O
ہاتھ	O
ہلاک	O
ہونے	O
والے	O
اہلخانہ	O
کے	O
قتل	O
کی	O
ایف	O
ائی	O
ار	O
<NUM>	O
دسمبر	O
کو	O
درج	O
کر	O
لی	O
گئی	O
تھی	O
اور	O
تحقیق	O
کی	O
جا	O
رہی	O
تھیں۔	O

ایسے	O
میں	O
ایران	B-LOC
سے	O
متضاد	O
اطلاع	O
سامنے	O
ا	O
رہی	O
ہیں۔	O

جرمانے	O
کی	O
عدم	O
ادائیگی	O
کی	O
صورت	O
میں	O
ملزم	O
کو	O
دس	O
دن	O
کی	O
مزید	O
قید	O
کاٹ	O
پڑے	O
گی۔	O

کمانڈر	O
کلبھوشن	O
یادو	O
کا	O
کیس	O
ریاس	O
سرپرس	O
میں	O
منظم	O
دہشت	O
گردی	O
کی	O
ایک	O
واضح	O
مثال	O
ہے	O
جو	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
خلاف	O
کی	O
گئی۔	O

ائندہ	O
چند	O
روز	O
میں	O
یخ	O
بستہ	O
ہوائیں،	O
بارش	O
اور	O
طوفان،	O
پہاڑی	O
علاق	O
سمیت	O
کئی	O
میدا	O
علاق	O
میں	O
برف	O
باری،	O
درجہ	O
حرارت	O
نقطہ	O
انجماد	O
سے	O
نیچے	O
اور	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
دہائ	O
کا	O
ریکارڈ	O
توڑ	O
سردی۔۔۔	O

اٹھہتر	O
برس	O
میں	O
جب	O
جب	O
بھی	O
ٹچی	O
نااہل	O
سیاسی	O
حکومت	B-ORG
نے	O
اس	O
دیس	O
کی	O
لٹیا	O
ڈبو	O
تو	O
اپ	O
غاز	O
نے	O
ہی	O
پیارے	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
ڈانوا	O
ڈول	O
کش	O
کو	O
بادل	O
نخواستہ	O
سنبھالا۔	O

یہ	O
ڈاکو	O
انفرادی	O
طور	O
پر	O
یا	O
گینگ	O
تشکیل	O
دے	O
کر	O
کارروائ	O
کر	O
ہیں	O
جس	O
میں	O
شامل	O
جرائم	O
پیشہ	O
افراد	O
کی	O
تعداد	O
سینکڑ	O
میں	O
ہے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
گلگت	O
بلتستان	O
کے	O
ضلع	O
ہنزہ	B-LOC
کی	O
خوبصورت	O
وادی	O
چپورسن	B-LOC
جو	O
بارہ	O
گا	O
اور	O
تقریبا	O
چار	O
ہزار	O
ابادی	O
پر	O
مشتمل	O
ہے،	O
گذشتہ	O
سال	O
جولا	O
سے	O
خوف	O
و	O
ہراس	O
کی	O
کیفیت	O
میں	O
ہے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
وزیر	O
مملکت	O
برا	O
دفاعی	O
پیداوار	O
رضا	B-PER
حی	O
ہراج	O
نے	O
تصدیق	O
کی	O
ہے	O
کہ	O
پاکستان،	O
سعودی	O
عرب	O
اور	O
ترکی	B-LOC
کے	O
مابین	O
ایک	O
سال	O
کے	O
مذاکر	O
کے	O
بعد	O
دفاعی	O
معاہدے	O
کا	O
مسودہ	O
تیار	O
ہو	O
گیا	O
ہے۔	O

ڈاکٹرز	O
کے	O
مطابق	O
پان،	O
چھالیہ،	O
گٹکا،	O
نسوار	O
کے	O
ساتھ	O
ای	O
سگریٹ	O
یا	O
ویپ	O
بھی	O
منھ	O
کے	O
کینسر	O
کا	O
سبب	O
بن	O
ہے	O
اور	O
اب	O
<NUM>	O
سال	O
کی	O
عمر	O
کے	O
نوجوان	O
بھی	O
اورل	O
کینسر	O
سے	O
متاثر	O
ہو	O
رہے	O
ہیں۔	O

انھ	O
نے	O
گھی،	O
چی	O
اور	O
دیگر	O
اشیا	O
کی	O
قیمت	O
کا	O
حوالہ	O
دی	O
ہو	O
کہا	O
کہ	O
اب	O
انھ	O
ایک	O
ہزار	O
روپے	O
کا	O
نوٹ	O
سو	O
روپے	O
جیسا	O
لگ	O
ہے۔	O

عمران	B-PER
فاروق	O
کو	O
<NUM>	O
ستمبر	O
<NUM>	O
کو	O
شمالی	O
لندن	B-LOC
کے	O
علاقے	O
ایجویئر	O
میں	O
ان	O
کے	O
گھر	O
کے	O
پاس	O
شام	O
ساڑھے	O
پانچ	O
بجے	O
کے	O
قریب	O
اینٹ	O
اور	O
چھر	O
کے	O
وار	O
کر	O
کے	O
قتل	O
کردیا	O
گیا	O
تھا۔	O

اس	O
تصویر	O
کے	O
وائرل	O
ہونے	O
کے	O
بعد	O
کئی	O
صارفین	O
کی	O
جانب	O
سے	O
سوال	O
اٹھایا	O
گیا	O
کہ	O
سرفراز	B-PER
احمد	I-PER
پلیئرز	O
اینڈ	O
میچ	O
افیشلز	O
ایریا	O
پی	B-ORG
ایم	O
او	O
اے	B-ORG
میں	O
بیٹھ	O
کر	O
کیسے	O
موبائل	O
فون	O
استعمال	O
کر	O
رہے	O
ہیں؟	O

جہاں	O
اقتدار	O
بدلا،	O
سرحد	O
سلگ	O
رہیں،	O
افت	O
بے	O
رحم	O
ہوئیں،	O
اور	O
جنوبی	O
ایشیا	O
کے	O
عوام	O
نے	O
اپ	O
اواز	O
بلند	O
رکھی۔	O

ائی	O
ایم	O
ایف	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
سٹیٹ	O
بینک	O
اف	O
پاکستان	B-LOC
مئی	O
<NUM>	O
تک	O
ترسیل	O
زر	O
کی	O
لاگت	O
پر	O
مکمل	O
جائزہ	O
رپورٹ	O
مرتب	O
کرے	O
اور	O
اس	O
حوالے	O
ایکشن	O
پلان	O
بنایا	O
جائے۔	O

پاکستان	B-LOC
نے	O
اگر	O
ٹی	B-ORG
<NUM>	O
ورلڈ	B-MISC
کپ	B-MISC
یا	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
خلاف	O
میچ	O
کا	O
بائیکاٹ	O
کیا	O
تو	O
ائی	O
سی	B-ORG
سی	I-ORG
اور	O
پی	B-ORG
سی	I-ORG
بی	I-ORG
کو	O
کت	O
نقصان	O
ہو	O
سک	O
ہے؟	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
زاہد	O
مصطفی	O
<NUM>	O
سال	O
سے	O
امریکہ	B-LOC
میں	O
مقیم	O
ہیں	O
جہاں	O
نیو	O
جرسی	O
میں	O
وہ	O
گاڑ	O
کے	O
کاروبار	O
سے	O
منسلک	O
ہیں۔	O

ان	O
کی	O
ضمانت	O
پانچ،	O
پانچ	O
لاکھ	O
روپے	O
کے	O
دو	O
ضمان	O
مچلک	O
کے	O
عوض	O
منظور	O
کی	O
گئی	O
ہے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
لائٹ	O
فشنگ	O
سے	O
مچھلی	O
زیادہ	O
مل	O
ہے	O
اور	O
اس	O
سے	O
اسا	O
بھی	O
بہت	O
ہے۔۔۔	O

وہ	O
جماعت	O
کے	O
قائد	O
رہے	O
اور	O
اب	O
صدر	O
ہیں	O
اور	O
ساتھ	O
ہی	O
پارلیمان	B-ORG
کا	O
حصہ	O
ہیں	O
تاہم	O
سیاسی	O
منظرنامے	O
پر	O
زیادہ	O
متحرک	O
نظر	O
نہ	O
اتے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
تاریخ،	O
ثقافت	O
اور	O
سماجی	O
کی	O
ماہر	O
ڈاکٹر	O
شگفتہ	O
خالد	B-PER
کے	O
لیے	O
وی	O
پی	B-ORG
این	O
انٹرنیٹ	O
پر	O
پاکستا	O
ڈرام	O
اور	O
انڈیا	B-LOC
اور	O
پاکستان	B-LOC
سے	O
متعلق	O
خبر	O
دیکھنے	O
کے	O
لیے	O
ایک	O
چابی	O
کا	O
کام	O
کر	O
تھا۔	O

ان	O
کا	O
کہ	O
تھا	O
کہ	O
صدر	O
اردوغان	B-PER
کی	O
یہ	O
سوچ	O
ہے	O
کہ	O
ایک	O
وسیع	O
اور	O
جامع	O
پلیٹ	O
فارم	O
کی	O
بنیاد	O
رکھی	O
جائے۔	O

پیپلزپارٹی	O
کے	O
با	O
رہنما	O
اور	O
سینیئر	O
وزیر	O
حی	O
محمد	B-PER
خان	O
شیرپاو	O
پشاور	B-LOC
یونیورسٹی	B-ORG
میں	O
ہسٹری	O
سوسائٹی	O
کی	O
تقریب	O
حلف	O
برداری	O
کے	O
بعد	O
چا	O
پینے	O
کے	O
لیے	O
جا	O
رہے	O
تھے۔	O

یہ	O
تصویر	O
بنگلہ	O
دیش	O
کی	O
سابق	O
وزیراعظم	O
خالدہ	O
ضیا	O
کی	O
ڈھاکہ	O
میں	O
ہونے	O
والی	O
نماز	O
جنازہ	O
کے	O
بعد	O
منعقد	O
ہونے	O
والی	O
ایک	O
تقریب	O
کے	O
دوران	O
بنا	O
گئی	O
ہے۔	O

پاکستان	B-LOC
کے	O
پانچو	O
وزیر	O
اعظم	O
حسین	B-PER
شہید	O
سہروردی	O
کا	O
امریکہ	B-LOC
کا	O
<NUM>	O
روزہ	O
دورہ	O
ختم	O
ہو	O
رہا	O
تھا	O
جب	O
ایک	O
امریکی	O
اخبار	O
نے	O
انھ	O
امریکہ	B-LOC
میں	O
تب	O
تک	O
ائے	O
پرجوش	O
اور	O
فعال	O
ترین	O
سرکاری	O
مہمان	O
میں	O
سے	O
ایک	O
قرار	O
دیا۔	O

اتوار	O
کو	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
بورڈ	O
کی	O
جانب	O
سے	O
جاری	O
کیے	O
گئے	O
اعلامیے	O
کے	O
مطابق	O
سلمان	O
علی	B-PER
اغا	O
قومی	O
ٹیم	O
کی	O
قیادت	O
کر	O
گے۔	O

بلوچستان	B-LOC
اسمبلی	B-ORG
کے	O
حکوم	O
رکن	O
فرح	O
عظیم	O
شاہ	O
نے	O
ان	O
الزام	O
کو	O
بے	O
بنیاد	O
قرار	O
دیا	O
ہے۔	O

پاکستان	B-LOC
میں	O
توہین	O
مذہب	O
اور	O
توہین	O
رسالت	O
کے	O
قوانین	O
میں	O
مجرم	O
کو	O
موت	O
کی	O
سزا	O
دی	O
جا	O
سک	O
ہے	O
اور	O
ارشد	O
محمود،	O
جن	O
کے	O
تحفظ	O
کے	O
لیے	O
شناخت	O
تبدیل	O
کی	O
گئی	O
ہے	O
کے	O
ساتھ	O
بھی	O
ایسا	O
ہی	O
ہوا۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
امریکی	O
صدر	O
ڈونلڈ	O
ٹرمپ	B-PER
چاہ	O
ہیں	O
کہ	O
غزہ	B-LOC
میں	O
امن	O
منصوبے	O
کے	O
دوسرے	O
مرحلے	O
تک	O
جلد	O
پہنچا	O
جائے۔	O

حیدراباد	O
میں	O
یہ	O
قتل	O
<NUM>	O
فروری	O
<NUM>	O
کی	O
رات	O
کو	O
ہوا	O
تھا۔	O

یادداشت	O
پر	O
دستخط	O
کے	O
وقت	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
وزیر	O
اعظم	O
شہباز	B-PER
شریف،	O
چیف	O
اف	O
ڈیفینس	O
فورسز	O
فیلڈ	O
مارشل	O
عاصم	B-PER
منیر	I-PER
اور	O
ڈبلیو	O
ایل	O
ایف	O
کے	O
چیف	O
ایگزیکٹو	O
افیسر	O
زچری	O
وٹکوف	O
سمیت	O
دیگر	O
حکام	O
موجود	O
تھے۔	O

اشک	B-LOC
اباد	I-LOC
میں	O
عالمی	O
دن	O
برا	O
غیرجانبداری	O
اور	O
ترکمانستان	B-LOC
کی	O
تیس	O
سالہ	O
مستقل	O
غیرجانبداری	O
کی	O
سالگرہ	O
کے	O
سلسلے	O
میں	O
تقریب	O
ہو	O
رہی	O
ہیں	O
اور	O
وہاں	O
اسی	O
حوالے	O
سے	O
ایک	O
فورم	O
بھی	O
منعقد	O
کیا	O
گیا	O
تھا۔	O

لیکن	O
یہ	O
فیصلہ	O
موت	O
کو	O
دعوت	O
دینے	O
کے	O
مترادف	O
تھا۔۔۔۔	O

اج	O
پہاڑ	O
کے	O
عالمی	O
دن	O
کے	O
موقع	O
پر	O
ہم	O
نے	O
ایک	O
ایسی	O
ماں	O
سے	O
گفتگو	O
کی،	O
جو	O
اپنے	O
بچے	O
کو	O
کم	O
عمری	O
ہی	O
سے	O
پہاڑ	O
پر	O
لے	O
کر	O
جا	O
رہی	O
ہیں۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
صوبہ	O
سندھ	B-LOC
کی	O
اسمبلی	B-ORG
میں	O
ایک	O
کرکٹر	O
کی	O
وف	O
کی	O
خبر	O
پر	O
سپیکر	O
سے	O
دعا	O
کرنے	O
کی	O
درخواست	O
کی	O
گئی	O
مگر	O
اس	O
پر	O
رکن	O
کو	O
باور	O
کرایا	O
گیا	O
کہ	O
وہ	O
تو	O
فیک	O
نیوز	O
تھی۔	O

راہی	O
صاحب	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
گاڑی	O
کے	O
نیچے	O
جہاں	O
جگہ	O
مل	O
ہے	O
جیک	O
لگا	O
لو	O
تاکہ	O
ہم	O
جلدی	O
سے	O
ٹائر	O
تبدیل	O
کر	O
کے	O
اس	O
جگہ	O
سے	O
نکل	O
جائیں۔	O

لیکن	O
انڈیا	B-LOC
میں	O
پیدا	O
ہونے	O
والے	O
بشیر	O
جان	O
محمد	B-PER
کا	O
یہ	O
سفر	O
اسان	O
نہ	O
تھا۔	O

گذشتہ	O
عام	O
انتخاب	O
کے	O
بعد	O
نواز	B-PER
شریف	O
منتخب	O
ہونے	O
کے	O
باوجود	O
چوتھی	O
مرتبہ	O
ملک	O
کے	O
وزیراعظم	O
نہ	O
بنے	O
تھے۔	O

یہی	O
نہ	O
بلکہ	O
ان	O
میں	O
سندھ	B-LOC
سے	O
لے	O
کر	O
بلوچستان	B-LOC
اور	O
پنجاب	B-LOC
سے	O
خیبرپختونخوا	O
کے	O
مختلف	O
شہر	O
میں	O
بارش،	O
ژالہ	O
باری	O
اور	O
برف	O
باری	O
کے	O
دعوے	O
موجود	O
تھے۔	O

مختلف	O
ادوار	O
میں	O
ہونے	O
والے	O
ان	O
ملاقات	O
میں	O
انسداد	O
دہشت	O
گردی،	O
یوکرین،	O
جوہری	O
عدم	O
پھیلاو،	O
القاعدہ،	O
عراق	O
میں	O
امریکہ	B-LOC
اور	O
اتحادی	O
افواج	O
کا	O
حملہ	O
اور	O
نیٹو	O
کے	O
معامل	O
زیر	O
بحث	O
ائے	O
تھے۔	O

اس	O
فیصلے	O
میں	O
عدالت	B-ORG
نے	O
ریپ	O
کے	O
دس	O
سال	O
پرانے	O
مقدمے	O
میں	O
سزا	O
یافتہ	O
مجرم	O
کی	O
اپیل	O
منظور	O
کر	O
ہو	O
قرار	O
دیا	O
کہ	O
حقائق	O
متاثرہ	O
لڑکی	O
کے	O
ساتھ	O
ریپ	O
ثابت	O
نہ	O
کر	O
تاہم	O
زنا	O
کا	O
ارتکاب	O
ضرور	O
ہوا۔	O

ڈاکٹر	O
اکاش	O
کی	O
جھلسی	O
ہو	O
لاش	O
ان	O
کے	O
فلیٹ	O
سے	O
ملی	O
تھی	O
اور	O
ان	O
کے	O
بیٹے	O
کا	O
موقف	O
تھا	O
کہ	O
یہ	O
موت	O
گھر	O
میں	O
اتشزدگی	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
ہو	O
تھی۔	O

لیکن	O
ان	O
کے	O
بقول	O
سی	B-ORG
ڈی	I-ORG
اے	I-ORG
کی	O
طرف	O
سے	O
کو	O
جواب	O
موصول	O
نہ	O
ہوا	O
تھا۔	O

حافظ	O
گل	O
بہادر	O
کالعدم	O
ٹی	B-ORG
ٹی	I-ORG
پی	I-ORG
کے	O
اپنے	O
گروہ	O
کے	O
سربراہ	O
ہیں	O
جبکہ	O
سربکف	O
مہمند	O
جماعت	O
الاحرار	O
کے	O
سربراہ	O
ہونے	O
کے	O
ساتھ	O
ساتھ	O
کالعدم	O
ٹی	B-ORG
ٹی	I-ORG
پی	I-ORG
کا	O
بھی	O
حصہ	O
ہیں۔	O

اسی	O
طرح	O
گلفام	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
جس	O
طرح	O
کی	O
بدبو	O
منھ	O
سے	O
اتی	O
ہے	O
اسے	O
بیان	O
نہ	O
کیا	O
جا	O
سکتا۔۔۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
رکشے	O
وال	O
کو	O
معلوم	O
ہے	O
کہ	O
پنجاب	B-LOC
یونیورسٹی	B-ORG
میں	O
داخلے	O
کے	O
لیے	O
<NUM>	O
روپے	O
ٹول	O
ٹیکس	O
دی	O
ہو	O
گا۔	O

بیان	O
میں	O
یہ	O
بھی	O
کہا	O
گیا	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
بورڈ	O
اف	O
پیس	O
میں	O
شامل	O
ہو	O
کر	O
ان	O
مقاصد	O
کے	O
حصول	O
اور	O
فلسطی	O
بہن	O
اور	O
بھائ	O
کی	O
مشکل	O
ختم	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
تعمیری	O
کردار	O
ادا	O
کرے	O
گا۔	O

صدر	O
بش	O
اور	O
پوتن	B-PER
کے	O
مابین	O
ہونے	O
والی	O
تین	O
ملاقات	O
میں	O
ہونے	O
والی	O
بات	O
چیت	O
یا	O
مکالمہ	O
حرف	O
با	O
حرف	O
جاری	O
کیا	O
گیا	O
ہے۔	O

ڈکی	O
بھا	O
کو	O
رواں	O
برس	O
اگست	O
میں	O
اس	O
وقت	O
لاہور	B-LOC
ایئر	O
پورٹ	O
سے	O
حراست	O
میں	O
لیا	O
گیا	O
تھا،	O
جب	O
وہ	O
اپ	O
اہلیہ	O
عروب	O
جتو	O
کے	O
ہمراہ	O
ملائیشیا	O
جا	O
رہے	O
تھے۔	O

تاہم	O
جمعر	O
کے	O
روز	O
شہر	O
میں	O
مسلح	O
افراد	O
کی	O
بڑا	O
تعداد	O
کے	O
داخل	O
ہونے	O
اور	O
مختلف	O
علاق	O
میں	O
حملے	O
اپ	O
نوعیت	O
کا	O
پہلا	O
واقعہ	O
تھا۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
وہ	O
لوگ	O
جو	O
لاپتہ	O
افراد	O
کے	O
معاملے	O
پر	O
سیاست	O
چمکا	O
تھے،	O
ان	O
کی	O
سیاست	O
ہمیشہ	O
کے	O
لیے	O
دفن	O
ہو	O
رہی	O
ہے	O
کیونکہ	O
ہماری	O
حکومت	B-ORG
نے	O
اس	O
مسئلے	O
کو	O
حل	O
کیا	O
ہے۔	O

اس	O
سے	O
پہلے	O
نیٹ	O
میٹرنگ	O
کے	O
تحت	O
صارفین	O
جت	O
بجلی	O
بنا	O
تھے،	O
ات	O
ہی	O
بجلی	O
کا	O
بل	O
کم	O
ہو	O
جا	O
تھا۔	O

<NUM>	O
جنوری	O
کو	O
پاکستا	O
وزیر	O
اعظم	O
شہباز	B-PER
شریف	O
نے	O
ڈیووس	B-LOC
میں	O
ٹرمپ	B-PER
کے	O
بورڈ	O
اف	O
پیس	O
کی	O
سرکاری	O
تقریب	O
میں	O
شرکت	O
کی،	O
جہاں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
فیلڈ	O
مارشل	O
سید	O
عاصم	B-PER
منیر	I-PER
بھی	O
موجود	O
تھے۔	O

پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
بورڈ	O
کے	O
مطابق	O
<NUM>	O
سالہ	O
شاداب	O
خان	O
نے	O
اخری	O
مرتبہ	O
جون	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
ٹیم	O
کی	O
نمائندگی	O
کی	O
تھی،	O
جس	O
کے	O
بعد	O
وہ	O
کندھے	O
کی	O
انجری	O
کا	O
شکار	O
ہو	O
گئے	O
تھے۔	O

جب	O
یہ	O
ساری	O
چیز	O
ہمارے	O
سامنے	O
ہو	O
تھ	O
تو	O
ہم	O
تو	O
سڑک	O
پر	O
کرکٹ	O
کھیل	O
رہے	O
ہو	O
تھے۔	O

پاکستان	B-LOC
یقی	O
اس	O
را	O
کی	O
تائید	O
نہ	O
کرتا۔	O

وزیر	O
خارجہ	B-ORG
اسحاق	B-PER
ڈار	I-PER
کے	O
مطابق	O
اس	O
سرمایہ	O
کاری	O
منصوبے	O
کے	O
تحت	O
متحدہ	B-ORG
عرب	O
امار	O
کو	O
فوجی	O
فاونڈیشن	O
کی	O
کمپن	O
کے	O
ایک	O
ارب	O
ڈالرز	O
مالیت	O
کے	O
شیئرز	O
فروخت	O
کیے	O
جائ	O
گے۔	O

ابھی	O
کچھ	O
ہی	O
دن	O
پہلے	O
گل	O
پلازہ	O
میں	O
لگنے	O
والی	O
خوفناک	O
اگ	O
کے	O
مناظر	O
ہم	O
سب	O
نے	O
دیکھے۔	O

جانیے	O
اس	O
ویڈیو	O
میں	O
ویڈیو	O
کرن	O
فاطمہ	B-PER

اکا	O
دکا	O
کو	O
لائٹ	O
نظر	O
ا	O
جا	O
تھی	O
اور	O
اسی	O
دوران	O
اچانک	O
گاڑی	O
کا	O
ٹائر	O
پنکچر	O
ہو	O
گیا۔	O

دون	O
بہن	O
بھا	O
کو	O
بنیادی	O
ضروری	O
زندگی	O
فراہم	O
نہ	O
کرنے	O
کے	O
الزام	O
میں	O
ملزم	O
کو	O
تین	O
ماہ	O
کی	O
قید	O
اور	O
پانچ	O
سو	O
روپے	O
جرمانہ	O
عائد	O
کیا	O
گیا۔	O

ماڈل	O
نے	O
جو	O
لباس	O
پہ	O
ہو	O
ہے	O
اس	O
کے	O
پیچھے	O
سوچ	O
اور	O
شناخت	O
بھی	O
فیشن	O
ڈیزائنر	O
کی	O
ہو	O
ہے۔	O

یہ	O
منحصر	O
ہے	O
اس	O
سیکشن	O
افسر	O
کے	O
ذا	O
نظریہ	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
عقیدے	O
پر،	O
جو	O
سال	O
بہ	O
سال	O
ورثے	O
میں	O
ملی	O
فائل	O
کی	O
عبارت	O
احتیاط	O
سے	O
جاری	O
کر	O
ہے۔	O

وزارت	B-ORG
خارجہ	I-ORG
کے	O
ترجمان	O
کے	O
مطابق	O
اس	O
معاملے	O
پر	O
امریکی	O
حکام	O
سے	O
رابطہ	O
کیا	O
گیا	O
اور	O
انھ	O
اپ	O
غلطی	O
کا	O
احساس	O
ہوا،	O
جس	O
کے	O
بعد	O
نقشے	O
والی	O
پوسٹ	O
کو	O
ہٹا	O
دیا	O
گیا۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
قدیم	O
پتھر	O
سے	O
بنی	O
مضبوط	O
دیواریں،	O
بلند	O
برامدے	O
اور	O
لکڑی	O
کے	O
نفیس	O
دروازے۔۔۔	O

جن	O
ارکان	O
کانگریس	O
کی	O
جانب	O
سے	O
امریکی	O
وزیر	O
خارجہ	B-ORG
مارکو	O
روبیو	O
کو	O
خط	O
لکھا	O
گیا	O
ہے،	O
ان	O
میں	O
مسلمان	O
ارکان	O
کانگریس،	O
الہان	O
عمر	O
اور	O
راشدہ	O
طلیب	O
بھی	O
شامل	O
ہیں۔	O

سلطان	O
گولڈن	O
نے	O
<NUM>	O
فٹ	O
کی	O
ریورس	O
جمپ	O
کی	O
ہے	O
جبکہ	O
انھ	O
نے	O
<NUM>	O
سیکنڈز	O
میں	O
ایک	O
میل	O
کا	O
فاصلہ	O
ریورس	O
گاڑی	O
چلا	O
ہو	O
طے	O
کیا۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
وزارت	B-ORG
خارجہ	I-ORG
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
اسے	O
ایران	B-LOC
اور	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
درمیان	O
رواں	O
ہف	O
کے	O
اختتام	O
پر	O
ہونے	O
والے	O
جوہری	O
مذاکر	O
میں	O
شرکت	O
کی	O
دعوت	O
دی	O
گئی	O
ہے	O
جو	O
کہ	O
اس	O
نے	O
قبول	O
کی	O
ہے۔	O

ان	O
کے	O
بیٹے	O
بجار	O
ریکی	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
کو	O
ان	O
کی	O
موت	O
کی	O
تصدیق	O
کر	O
ہو	O
بتایا	O
کہ	O
ماما	O
قدیر	O
کی	O
وصیت	O
کے	O
مطابق	O
ان	O
کی	O
تدفین	O
ان	O
کے	O
ابا	O
علاقے	O
سوراب	O
میں	O
کی	O
جا	O
گی۔	O

ڈی	B-ORG
ائی	O
جی	O
سی	B-ORG
ٹی	I-ORG
ڈی	I-ORG
اظفر	O
مہیسر	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
اس	O
کارروا	O
کو	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
پریمیئر	O
انٹیلیجنس	O
ایجنسی	O
ائی	O
ایس	B-ORG
ائی	O
اور	O
دیگر	O
قانون	O
نافذ	O
کرنے	O
والے	O
ادار	O
کے	O
اشتراک	O
سے	O
مکمل	O
کیا	O
گیا۔	O

جنرل	O
مشرف	O
نے	O
اپ	O
کتاب	O
ان	O
دی	O
لائن	O
اف	O
فائر	O
میں	O
لکھا	O
کہ	O
جیسے	O
ہی	O
میری	O
تین	O
ٹن	O
وز	O
ارمرڈ	O
گاڑی	O
ہوا	O
میں	O
اچھلی،	O
میں	O
فورا	O
سمجھ	O
گیا	O
کہ	O
مجھے	O
دہشت	O
گردی	O
کا	O
سام	O
تھا	O
اور	O
میں	O
نشانے	O
پر	O
تھا۔	O

پھر	O
احتساب	O
عدالت	B-ORG
نے	O
پلی	O
بارگین	O
کی	O
توثیق	O
کر	O
ہو	O
ممتاز	O
کو	O
رہا	O
کرنے	O
کا	O
حکم	O
دیا۔	O

اگر	O
میرے	O
منہ	O
میں	O
دانت	O
نہ	O
بھی	O
رہ	O
یع	O
میں	O
بوڑھی	O
ہو	O
جا	O
تو	O
پھر	O
بھی	O
میں	O
نے	O
یہاں	O
پاکستان	B-LOC
ضرور	O
انا	O
تھا۔	O

بلوچستان	B-LOC
کے	O
ضلع	O
پشین	O
سے	O
تعلق	O
رکھنے	O
والے	O
سید	O
طفیل	B-PER
شاہ	O
نے	O
اپنے	O
خاندان	O
کے	O
دو	O
عمر	O
رسیدہ	O
افراد	O
سید	O
عبدالرحیم	O
شاہ	O
اور	O
سید	O
عبد	O
القدیم	O
شاہ	O
کی	O
موت	O
کو	O
خاندان	O
کے	O
لیے	O
ایک	O
بڑا	O
سانحہ	O
قرار	O
دیا	O
ہے۔	O

نشاط	O
گروپ	O
نے	O
جے	O
فائیو	O
کے	O
دو	O
ویریئنٹ	O
لانچ	O
کیے	O
ہیں۔	O

اس	O
کیس	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
قومی	O
احتساب	O
بیورو	O
نیب	O
کی	O
تحقیق	O
حتمی	O
مراحل	O
میں	O
ہیں۔	O

اور	O
پھر	O
انھ	O
نے	O
معین	O
خان	O
کے	O
لیے	O
دعا	O
کرنے	O
کی	O
گزارش	O
کی۔	O

خدا	O
اپ	O
کے	O
زور	O
بازو	O
اور	O
عزم	O
کو	O
اسی	O
طرح	O
تاقیامت	O
نہ	O
صرف	O
برقرار	O
رکھے	O
بلکہ	O
روز	O
بروز	O
اضافہ	O
کر	O
چلا	O
جائے۔	O

یع	O
اب	O
تک	O
<NUM>	O
انڈیکس	O
میں	O
<NUM>	O
ہزار	O
سے	O
زیادہ	O
پوائنٹس	O
کا	O
اضافہ	O
ہو	O
چکا	O
ہے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
قومی	O
فضا	O
کمپ	O
پاکستان	B-LOC
انٹرنیشنل	O
ایئر	O
لائنز	O
پی	B-ORG
ائی	O
اے	B-ORG
کی	O
خریداری	O
کے	O
لیے	O
عارف	B-PER
حبیب	O
کنسورشیئم	O
نے	O
اوپن	O
بڈنگ	O
کے	O
دوران	O
<NUM>	O
ارب	O
روپے	O
کی	O
بولی	O
لگا	O
جو	O
کہ	O
کامیاب	O
ہو	O
ہے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
کم	O
سے	O
کم	O
ہم	O
پر	O
ہنس	O
مت۔	O

ملک	O
بھر	O
سے	O
ہزار	O
افراد	O
یہاں	O
پہنچے	O
تھے۔	O

یہ	O
پروگرام	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
نیوز	O
اردو	O
کے	O
ڈیجیٹل	O
پلیٹ	O
فارمز	O
پر	O
بھی	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
مقامی	O
وقت	O
کے	O
مطابق	O
رات	O
اٹھ	O
بجے	O
<NUM>	O
<NUM>	O
سے	O
دستیاب	O
ہوگا۔	O

یا	O
<NUM>	O
روپے	O
کا	O
فوجی	O
سیمنٹ	O
<NUM>	O
روپے	O
کا	O
ہو	O
گیا۔	O

یہ	O
اپ	O
ہی	O
کے	O
پیشرو	O
کا	O
کرم	B-LOC
اور	O
احسان	O
ہے	O
کہ	O
بھلے	O
<NUM>	O
اور	O
<NUM>	O
کی	O
جنگ	O
کشمیر	B-LOC
ہو	O
کہ	O
<NUM>	O
کا	O
معرکہ	O
حق	O
و	O
باطل	O
کہ	O
<NUM>	O
کا	O
معرکہ	O
کارگل۔	O

بعض	O
ماہرین	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
احتجاج	O
زیادہ	O
کامیاب	O
نہ	O
رہا،	O
تاہم	O
کچھ	O
مبصرین	O
اور	O
تحریک	O
انصاف	O
کے	O
رہنما	O
یہ	O
دعوی	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O
کہ	O
یہ	O
احتجاج	O
کامیاب	O
رہا	O
ہے۔	O

اجرک	O
ایک	O
ایسی	O
ثقاف	O
علامت	O
ہے	O
جو	O
صد	O
سے	O
عزت،	O
مہمان	O
نوازی	O
اور	O
وقار	O
کی	O
علامت	O
رہی	O
تاہم	O
حالیہ	O
دن	O
میں	O
یہ	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
ایک	O
نئی	O
بحث	O
اور	O
تنازعے	O
کا	O
مرکز	O
بنی	O
ہو	O
ہے۔	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
بچے	O
کے	O
کئی	O
اعضا	O
تشکیل	O
پا	O
چکے	O
تھے	O
لیکن	O
پانچ	O
سال	O
تک	O
اس	O
کی	O
تشخیص	O
نہ	O
ہو	O
سکی	O
تھی۔	O

برمنگھم	O
سے	O
تعلق	O
رکھنے	O
والے	O
لوئس	O
ریگن	O
پر	O
الزام	O
ہے	O
کہ	O
انھ	O
نے	O
گزشتہ	O
سال	O
کرسمس	O
کی	O
شام	O
مرزا	B-PER
شہزاد	I-PER
اکبر	I-PER
اور	O
عادل	O
راجہ	O
کے	O
خلاف	O
حمل	O
کی	O
منصوبہ	O
بندی	O
کی	O
تھی۔	O

زبیر	O
<NUM>	O
سال	O
سے	O
اسلام	B-LOC
اباد	I-LOC
میں	O
وکالت	O
کر	O
رہے	O
تھے	O
اور	O
حال	O
ہی	O
میں	O
انھ	O
سپریم	B-ORG
کورٹ	I-ORG
میں	O
پریکٹس	O
کا	O
اجازت	O
نامہ	O
بھی	O
مل	O
گیا	O
تھا۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
دسمبر	O
<NUM>	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
فوجی	O
صدر	O
جنرل	O
پرویز	O
مشرف	O
کے	O
لیے	O
مشکل	O
تھا	O
جب	O
ان	O
میں	O
اور	O
موت	O
میں	O
بس	O
لمح	O
کا	O
وقفہ	O
تھا۔	O

یہی	O
نعرہ	O
صحافی	O
اور	O
شاعر	O
فیض	B-PER
احمد	I-PER
فیض	I-PER
نے	O
اردو	O
میں	O
یوں	O
لکھا	O
باکمال	O
لوگ،	O
لاجواب	O
سروس۔	O

قیدی	O
نمبر	O
<NUM>	O
کا	O
جو	O
گا	O
گایا	O
وہ	O
سٹیج	O
کی	O
قریب	O
کھڑے	O
ایک	O
شخص	O
کی	O
دھمکی	O
امیز	O
فرمائش	O
پر	O
گایا	O
تھا۔	O

اس	O
ویڈیو	O
میں	O
نظر	O
انے	O
والا	O
شخص،	O
جس	O
کی	O
انکھ	O
پر	O
پٹی	O
بندھی	O
تھی	O
اور	O
جس	O
پر	O
فیصلہ	O
سنا	O
جانے	O
کے	O
بعد	O
فائرنگ	O
کی	O
گئی	O
تھی،	O
جنوبی	O
وزیرستان	O
کے	O
علاقے	O
مکین	O
کا	O
رہائشی	O
رحمان	B-PER
الدین	O
ہے۔	O

اس	O
امام	O
بارگاہ	O
میں	O
زیادہ	O
تر	O
ترلا	O
کے	O
رہائشی	O
ہی	O
نماز	O
ادا	O
کررہے	O
تھے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
ہم	O
اکثر	O
یہ	O
بات	O
کر	O
ہیں	O
کہ	O
<NUM>	O
روپے	O
کا	O
سازگار	O
کا	O
سٹاک	O
<NUM>	O
روپے	O
کا	O
ہو	O
گیا۔۔۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
پنجاب	B-LOC
کی	O
وزیر	O
اعلی	O
مریم	B-PER
نواز	I-PER
شریف	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
لاہور	B-LOC
میں	O
ایک	O
معصوم	O
جان	O
کا	O
ضیاع	O
محض	O
ایک	O
حادثہ	O
نہ	O
بلکہ	O
ایک	O
جرم	O
ہے	O
اور	O
اس	O
نے	O
شرم	O
سے	O
میرا	O
سر	O
جھکا	O
دیا	O
ہے۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
مجھے	O
میرے	O
ایس	B-ORG
ایچ	O
او	O
کی	O
کال	O
ا	O
رہی	O
ہے۔	O

ہوا	O
کچھ	O
یوں	O
کے	O
صبا	B-PER
قمر	I-PER
کے	O
انسٹا	O
گرام	O
کی	O
ایک	O
پرا	O
پوسٹ	O
وائرل	O
ہو	O
گئی	O
جس	O
میں	O
انھ	O
نے	O
پنجاب	B-LOC
پولیس	B-ORG
کا	O
یونیفارم	O
پہ	O
ہوا	O
تھا۔	O

جن	O
دیگر	O
تین	O
افراد	O
کی	O
لاش	O
برامد	O
ہو	O
ہیں	O
وہ	O
اپس	O
میں	O
کزنز	O
تھے۔	O

دیکھنے	O
میں	O
تو	O
جیکو	O
جے	O
فائیو	O
ان	O
بہت	O
سی	B-ORG
گاڑ	O
میں	O
سے	O
ایک	O
لگ	O
ہے	O
جو	O
<NUM>	O
کے	O
بعد	O
سے	O
پاکستا	O
مارکیٹ	O
میں	O
لانچ	O
ہو	O
ہیں۔	O

اس	O
رپورٹ	O
میں	O
دعوی	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
چین	B-LOC
نے	O
اپ	O
نئی	O
تعمیر	O
شدہ	O
تین	O
تنصیب	O
میں	O
<NUM>	O
سے	O
زیادہ	O
بین	O
البراعظمی	O
بیلسٹک	O
میزائل	O
لوڈ	O
کیے	O
ہیں	O
جو	O
ممکنہ	O
طور	O
پر	O
بیجنگ	O
کی	O
ارلی	O
وارننگ	O
کاونٹر	O
سٹرائیک	O
صلاحیت	O
بڑھا	O
ہیں۔	O

کینو	O
اور	O
الو	O
برامد	O
کرنے	O
وال	O
کے	O
لیے	O
یہ	O
متبادل	O
راستہ	O
ایران	B-LOC
کا	O
ہے	O
جہاں	O
سے	O
گزر	O
کر	O
وہ	O
اپ	O
مال	O
وسطی	O
ایشیا	O
منڈ	O
تک	O
پہنچا	O
سک	O
ہیں۔	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
اردو	O
کی	O
پی	B-ORG
ائی	O
اے	B-ORG
کی	O
تاریخ	O
سے	O
متعلق	O
یہ	O
رپورٹ	O
<NUM>	O
دسمبر	O
<NUM>	O
کو	O
شائع	O
کی	O
تھی	O
جسے	O
اج	O
کی	O
دن	O
کی	O
مناسبت	O
سے	O
ذیل	O
میں	O
دوبارہ	O
پیش	O
کیا	O
جا	O
رہا	O
ہے۔	O

جیسے	O
انھ	O
نے	O
دعوی	O
کیا	O
کہ	O
عمران	B-PER
خان	O
کی	O
جیل	O
میں	O
اپنے	O
اہل	O
خانہ	O
اور	O
وکلا	O
سے	O
ملاقات	O
کا	O
مقصد	O
ریاست	O
مخالف	O
بیانیہ	O
پھیلا	O
ہے۔	O

اس	O
دوران	O
وہ	O
پسینے	O
میں	O
شرابور	O
ہیں	O
اور	O
ان	O
سے	O
کچھ	O
فاصلے	O
پر	O
کچھ	O
پولیس	B-ORG
اہلکار	O
کھڑے	O
انھ	O
دیکھ	O
رہے	O
ہیں۔	O

ایران	B-LOC
کی	O
وزارت	B-ORG
خارجہ	I-ORG
کے	O
ترجمان	O
اسماعیل	O
بقا	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
تہران	O
اور	O
واشنگٹن	O
کے	O
درمیان	O
ائندہ	O
چند	O
دن	O
میں	O
بات	O
چیت	O
ہو	O
گی۔	O

یہ	O
پہلی	O
بار	O
نہ	O
ہے	O
کہ	O
کسی	O
پاکستا	O
سیاسی	O
رہنما	O
کے	O
ذا	O
تجربے	O
سے	O
متعلق	O
بیان	O
کو	O
انڈین	O
میڈیا	O
پر	O
توجہ	O
حاصل	O
ہو	O
ہو۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
جوا	O
میں	O
ایک	O
محبت	O
کے	O
مارے	O
فوجی	O
نے	O
اپ	O
حال	O
دل	O
بیان	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
انگریزی	O
کی	O
ایک	O
نظم	O
سنا	O
تھی۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
پچھلی	O
کچھ	O
دہائ	O
میں	O
سمندری	O
جہاز	O
میں	O
کارگو	O
کنٹینرز	O
کے	O
استعمال	O
میں	O
بہتری،	O
ترقی	O
پذیر	O
معیشت	O
کے	O
عروج	O
اور	O
پیداوار	O
اور	O
کھپت	O
کے	O
طریق	O
میں	O
تبدیلی	O
کے	O
باعث	O
تجار	O
جہاز	O
را	O
میں	O
خاطر	O
خواہ	O
اضافہ	O
ہوا	O
ہے۔	O

ایبٹ	O
اباد	B-LOC
پولیس	B-ORG
کے	O
ترجمان	O
محمد	B-PER
اعظم	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
کو	O
بتایا	O
ہے	O
کہ	O
پولیس	B-ORG
کو	O
مطلوب	O
مرکزی	O
ملزم	O
شمریز	O
کے	O
بارے	O
میں	O
اطلاع	O
ملی	O
تھی	O
کہ	O
وہ	O
ایبٹ	O
اباد	B-LOC
کے	O
دوردراز	O
علاقے	O
میرا	O
رحمت	O
میں	O
روپوش	O
ہے۔	O

دفتر	O
خارجہ	B-ORG
کے	O
ترجمان	O
طاہر	B-PER
حسین	I-PER
اندرابی	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
یہ	O
فیصلہ	O
معزز	O
جج	O
کی	O
را	O
ہے۔	O

اس	O
اگ	O
میں	O
یہ	O
شاپنگ	O
کمپلیکس	O
تو	O
تباہ	O
ہوا	O
ہی،	O
ساتھ	O
ہی	O
<NUM>	O
سے	O
زیادہ	O
معصوم	O
جان	O
گئ	O
اور	O
سینکڑ	O
لوگ	O
کا	O
کاروبار	O
خاکستر	O
ہوگیا۔	O

جہاں	O
ایک	O
طرف	O
صوبے	O
میں	O
تعطیل	O
کا	O
اعلان	O
کیا	O
گیا	O
اور	O
شہر	O
کے	O
مختلف	O
مقام	O
کو	O
سجایا	O
گیا	O
تو	O
وہ	O
بازار	O
میں	O
پتنگ،	O
ڈور	O
اور	O
دیگر	O
اشیا	O
کی	O
خریداری	O
کے	O
لیے	O
لوگ	O
کی	O
قطار	O
لگ	O
گئیں۔	O

انھ	O
نے	O
گذشتہ	O
سال	O
دون	O
ممالک	O
کی	O
ایک	O
دوسرے	O
کے	O
خلاف	O
کارروائ	O
کو	O
یاد	O
کر	O
ہو	O
کہا	O
کہ	O
انڈین	O
حملے	O
کے	O
بعد	O
ان	O
پاکستان	B-LOC
کا	O
فیصلہ	O
لینے	O
کا	O
سائیکل	O
بالکل	O
ہل	O
گیا	O
تھا	O
اور	O
انھ	O
سمجھنے	O
میں	O
وقت	O
لگا۔	O

پاکستان	B-LOC
میں	O
نیٹ	O
میٹرنگ	O
کے	O
نظام	O
میں	O
ہونے	O
والی	O
یہ	O
پہلی	O
تبدیلی	O
نہ	O
ہے۔	O

ان	O
کی	O
عمر	O
<NUM>	O
برس	O
تھی۔	O

انھ	O
نے	O
مزید	O
لکھا	O
کہ	O
مریض	O
کا	O
وقت	O
اور	O
ان	O
کی	O
دیکھ	O
بھال	O
ڈاکٹر	O
کی	O
اولین	O
ترجیح	O
ہو	O
چاہیے۔	O

تحریری	O
حکم	O
نامے	O
کے	O
مطابق	O
ایک	O
لڑکی	O
کے	O
بھا	O
اور	O
دوسری	O
لڑکی	O
کے	O
والد	O
عدالت	B-ORG
میں	O
پیش	O
ہو	O
اور	O
صلح	O
کی	O
تصدیق	O
کی۔	O

تین	O
مرتبہ	O
ملک	O
کے	O
وزیراعظم	O
رہنے	O
والے	O
نواز	B-PER
شریف	O
قومی	O
اسمبلی	B-ORG
کے	O
ممبر	O
ہیں	O
جبکہ	O
ان	O
کے	O
بھا	O
شہباز	B-PER
شریف	O
موجودہ	O
حکومت	B-ORG
کے	O
وزیراعظم	O
ہیں۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
ابو	O
بکر	O
مجھے	O
بتا	O
ہیں	O
کہ	O
یہ	O
واقعی	O
مشکل	O
ہے	O
!	O
۔	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O
پاکستان	B-LOC
کرکٹ	O
بورڈ	O
پی	B-ORG
سی	I-ORG
بی	I-ORG
نے	O
ائندہ	O
ماہ	O
سری	O
لنکا	O
کے	O
خلاف	O
تین	O
ٹی	B-ORG
ٹوئنٹی	O
میچز	O
کی	O
سیریز	O
کے	O
لیے	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
<NUM>	O
رک	O
سکواڈ	O
کا	O
اعلان	O
کر	O
دیا	O
ہے۔	O

بدھ	O
کو	O
ایس	B-ORG
ایس	I-ORG
پی	I-ORG
انویسٹیگیشنز	O
محمد	B-PER
نوید	O
کے	O
دفتر	O
سے	O
جاری	O
بیان	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
درج	O
کیے	O
گئے	O
مقدمے	O
میں	O
نقصان	O
معمولی	O
نوعیت	O
کا	O
تھا	O
اور	O
جرم	O
سرزد	O
نہ	O
ہوا۔	O

یہ	O
تصاویر	O
ان	O
کے	O
<NUM>	O
میں	O
ریلیز	O
ہونے	O
والے	O
ٹی	B-ORG
وی	O
ڈرامہ	O
سیریل	O
کلر	O
کی	O
تھی۔	O

پنجاب	B-LOC
بار	O
کونسل	O
کی	O
جانب	O
سے	O
جمعر	O
کو	O
جاری	O
کیے	O
گئے	O
اعلامیے	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
میاں	O
علی	B-PER
اشفاق	O
کے	O
خلاف	O
یہ	O
کارروا	O
کراچی	B-LOC
بار	O
کے	O
صدر	O
اور	O
جنرل	O
سکریٹری	O
کے	O
خط	O
کی	O
روش	O
میں	O
کی	O
گئی۔	O

متاثرہ	O
لڑکی	O
کی	O
طرف	O
سے	O
ایک	O
ایسے	O
شخص	O
پر	O
ریپ	O
کا	O
الزام	O
لگایا	O
گیا	O
تھا،	O
جو	O
محکمہ	O
پولیس	B-ORG
میں	O
کانسٹیبل	O
تھا	O
اور	O
یہ	O
الزام	O
سامنے	O
انے	O
کے	O
بعد	O
اس	O
اہلکار	O
کو	O
نوکری	O
سے	O
برخاست	O
بھی	O
کر	O
دیا	O
گیا	O
تھا۔	O

ورثا	O
کی	O
جانب	O
سے	O
صلح	O
کے	O
باقاعدہ	O
بیان	O
حلفی	O
بھی	O
عدالت	B-ORG
میں	O
جمع	O
کرا	O
گئے۔	O

براہ	O
راست	O
نشر	O
کی	O
گئی	O
تقریب	O
میں	O
جو	O
پہلی	O
بولی	O
کھولی	O
گئی	O
وہ	O
لکی	O
گروپ	O
کی	O
جانب	O
سے	O
دی	O
گئی	O
تھی۔	O

عمران	B-PER
خان	O
اور	O
ان	O
کی	O
جماعت	O
کو	O
قابو	O
میں	O
رکھنے	O
کے	O
لیے	O
ہر	O
طرح	O
کے	O
اختلاف	O
پر	O
کریک	O
ڈاون،	O
کسی	O
بھی	O
طرح	O
کے	O
اختلاف	O
کو	O
ایک	O
خطرہ	O
تصور	O
کرنا،	O
اس	O
سے	O
نہ	O
ملک	O
کو	O
فائدہ	O
ہوگا	O
نہ	O
جمہوریت	O
کو۔	O

برطانوی	O
حکومت	B-ORG
کی	O
خطے	O
میں	O
مداخلت	O
کے	O
خلاف	O
یہ	O
جنگ	O
عدالت	B-ORG
میں	O
جس	O
ابھر	O
ہو	O
وکیل	O
نے	O
جی	O
اسے	O
اسی	O
غیرمتشدد	O
اور	O
قانو	O
راہ	O
پر	O
چل	O
کر	O
چار	O
دہائ	O
میں	O
ایک	O
نیا	O
ملک	O
تراش	O
تھا۔	O

رکو	O
میں	O
ا	O
رہی	O
ہوں،	O
اپ	O
کدھر	O
ہیں۔۔	O

ان	O
میں	O
سے	O
زیادہ	O
تر	O
کو	O
وہ	O
جان	O
ہیں۔	O

مبصرین	O
کا	O
کہ	O
ہے	O
کہ	O
ائی	O
ایم	O
ایف	O
کو	O
خدشہ	O
ہے	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
ترسیل	O
زر	O
کی	O
لاگت	O
ائندہ	O
چند	O
برس	O
میں	O
ڈیڑھ	O
ارب	O
ڈالر	O
تک	O
پہنچ	O
جا	O
گی۔	O

مریم	B-PER
نواز	I-PER
نے	O
ایکس	O
پر	O
اپنے	O
بیان	O
میں	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
جو	O
افسر	O
ایک	O
کھلے	O
مین	O
ہول	O
کو	O
بھی	O
محفوظ	O
نہ	O
بنا	O
سکتے،	O
انھ	O
عہدے	O
پر	O
فائز	O
رہنے	O
کا	O
کو	O
حق	O
نہیں۔	O

مسافر	O
اور	O
کمرشل	O
بحری	O
جہاز	O
پر	O
مشتمل	O
عالمی	O
تجار	O
جہاز	O
را	O
کی	O
اس	O
صنعت	O
کو	O
مرچنٹ	O
نیوی	O
کہ	O
ہیں۔	O

فوجی	O
فاونڈیشن	O
کی	O
انتظامیہ	O
فوج	B-ORG
کے	O
ریٹائرڈ	O
افراد	O
پر	O
مشتمل	O
ہے	O
اور	O
اس	O
کا	O
شمار	O
ملک	O
کے	O
بڑا	O
کاروباری	O
گروپ	O
میں	O
ہو	O
ہے۔	O

مجرم	O
جو	O
تھا	O
اس	O
نے	O
دو	O
مرتبہ	O
ڈی	B-ORG
این	O
اے	B-ORG
سے	O
بچنے	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
تھی	O
اور	O
جب	O
اس	O
کا	O
ڈی	B-ORG
این	O
اے	B-ORG
مل	O
گیا	O
تو	O
اس	O
بات	O
میں	O
کو	O
شک	O
نہ	O
رہا	O
کہ	O
وہی	O
زینب	O
کا	O
قاتل	O
ہے۔	O

یہ	O
وہ	O
سوال	O
تھا	O
جس	O
نے	O
لاہور	B-LOC
پولیس	B-ORG
کو	O
ایک	O
دوہرے	O
قتل	O
کی	O
وارد	O
کی	O
تفتیش	O
کا	O
رخ	O
بدلنے	O
اور	O
اس	O
ملزم	O
تک	O
پہنچنے	O
کی	O
راہ	O
دکھا	O
جو	O
خود	O
پولیس	B-ORG
میں	O
افسر	O
ہیں۔	O

